
 \paragraph{Ataques Passivos} 
    Um adversário agindo de forma passiva sobre a rede pode efectuar medições de
tráfego na rede que lhe vai permitir melhor colocar os nós maliciosos ou as suas
réplicas tornando o ataque mais eficaz e efectivo. Usando os mecanismos do
protocolo de encaminhamento não é possível detectar a presença de um adversário,
no entanto a solução para efectuar a neutralização do atacante é o recurso a
mecanismos criptográficos com o objectivo de esconder ao atacante a lógica do
protocolo bem como a informação que este visa encaminhar.
\paragraph{Ataques Activos} 
    Sendo já conhecidas as caracterizações dos ataques activos, podemos ainda,
considerando os ataques ao meio de comunicação, dividi-los ainda em duas classes
\cite{Karlof2003} internos (sensor-class), em que é usado um nó semelhante, em
características e capacidades, aos existentes na rede, podendo cumprir ou não os
protocolos de comunicação consoante o tipo de ataque em curso; ou atacante
externo (laptop class), em que são usados meios computacionais com maior
capacidade, por exemplo, o uso de um computador portátil com capacidade de rádio
e energia superior aos dos sensores de uma rede. Com estas duas classes de
ataques é possível ameaçar a rede das seguintes formas que se passam a enumerar
nas sub-secções seguintes.

\subparagraph{Fake Routing Information } \label{sect:fakerouting}
    A alteração, geração de informação relativa ao encaminhamento provoca na
rede, por um lado  inconsistência ao nível das tabelas de encaminhamento, por
outro lado entradas com caminhos falsos nestas tabelas, respondendo a mensagens
do tipo Route-Request (RREQ) com caminhos falsos.
\subparagraph{HELLO Flood Attacks}
    Este ataque foi identificado primeiramente por \cite{Karlof2003}  sendo
definido como
um ataque explorando alguns protocolos se que fazem anunciar aos seus vizinhos
pela emissão de mensagens de HELLO, informando-os da sua proximidade e presença.
Os protocolos que assentam em localização podem ser vulneráveis a este ataque,
uma vez que com um dispositivo do tipo laptop-class [4], usando um alcance rádio
que cubra toda a rede, pode-se anunciar a todos os nós como vizinho forçando a
informação fluir através dele.
\subparagraph{Sinkhole attack}
    Nas RSSF um dos modos de comunicação é de um-para-muitos(one-to-many) e este
tipo comunicação, e por consequência qualquer protocolo que use este modo,
apresenta alguma vulnerabilidades a ataques do tipo sinkhole\cite{Ngai2006}.
Este ataque
corresponde a um atacante informar os nós vizinhos de dados errados de
encaminhamento anunciando-se como um nó que tem boa comunicação com o nó sink,
tornando-se assim um ponto de passagem de informação podendo alterar ou
encaminha-la de forma selectiva para outros caminhos.
 \subparagraph{Wormhole attack }
    Neste tipo de ataque, apresentado por Perrig et al [PERRIG Wormhole Attacks
in Wireless Networks] a colaboração de dois nós maliciosos (normalmente a muitos
hops de distância), quer sejam nós de laptop-class\cite{Karlof2003} ou
sensor-class\cite{Karlof2003} , contribuem para uma maior efectividade da acção
de
ataque. Assim, os atacantes estabelecem uma ligação (ou túnel, normalmente de
melhor qualidade ? maior largura de banda) para comunicarem entre si. Um nó
malicioso captura pacotes ou partes de pacotes e envia-os pela ligação privada
para o outro atacante para outro extremo da rede. Este ataque é particularmente
eficaz em redes ad-hoc e redes baseadas em localização e sendo estas
compremetidas, não conseguiram estabelecer caminhos maiores do que dois hops
causando interrupções nas comunicações
?\cite{Hu2004}. Este ataque transforma o
caminho os atacantes em nós muito  solicitados, pois apresentam-se aos outros
nós participantes como tendo melhor ligação e a menos distância do destino.
\cite{SunChoi2008} 
    Alguns autores apresentam mecanismos como o utilização de \textit{packet
leashes}
\cite{Hu2003} como forma de mitigar este ataque, de forma breve,
preconizam que existe dois tipos de condições para se aceitar os pacotes vindos
de uma origem: baseado na localização e no tempo. Assim, o primeiro permite um
nó receptor, conhecendo a localização da origem, saber se um pacote que
atravessou a rede por um wormhole calculando a distancia entre os dois pontos.
No segundo caso, baseia-se essencialmente no tempo de transmissão do pacote,
exigindo então a sincronização de relógios, se for muito rápido a chegar ao
destino, este nó assume que se está perante um ataque de wormhole.
\subparagraph{Sybil attacks}
\cite{Newsome2004,Douceur2002}
    O \textit{sybil attack}\cite{Douceur2002} foi definido como um ataque que
permitia
atingir os
mecanismos de redundância em armazenamento distribuído em ambientes de par-a-par
(peer-to-peer)[doceur]. Outra definição que surge, agora associada às RSSF, é a
que o define como ?um dispositivo malicioso que ilegitimamente assume múltiplas
entidades?\cite{Newsome2004}. Com estas definições e devido à sua taxonomia é um
ataque
bastante efectivo contra protocolos de encaminhamento \cite{Karlof2003}. Em
particular
dos protocolos que adoptam múltiplos caminhos, observa-se então, que um nó ao
assumir várias identidades possibilita que na realidade os dados possam estar a
passar por um mesmo nó malicioso.
\subparagraph{Blackhole attack }
    Entende-se por um ataque do tipo blackhole \cite{HongmeiDeng2002} um ataque
desencadeado por um nó malicioso que intercepta os pacotes dirigidos ao local
que pretende atacar e informa a origem como sendo um caminho de melhor
qualidade. Assim, força todo o tráfego, dirigido ao destino, alvo do ataque,  a
circular através dele. Por exemplo protocolo AODV \cite{Perkins1999} tratando-se
de um
protocolo on-demand permite que, na fase de descoberta de uma rota, qualquer nó,
que possua um caminho (suficiente recente), responda a uma mensagem de RREQ. Com
isto, este algoritmo de encaminhamento fica pode ficar sujeito a um ataque de
blackhole, pois um nó intermediário, malicioso, pode responder com um caminho
melhor apesar de não ter sequer caminho para o destino originando assim um
``buraco negro'', desta forma interrompe o processo de comunicação. 
