\chapter{Introdução} \label{cap:introducao}
\onehalfspacing


\section{Introdução geral ou Motivação} \label{sect:introducao}
% 3 parágrafos por cada um do resumo
Os recentes avanços no fabrico de \textit{hardware} de pequena dimensão com
capacidades para desepenhar tarefas específicas, tendo em conta também na
diminuição do tamanho dos dispositivos de comunicação sem fios, fez surgir, nos
ultimos anos um novo campo da investigação, as redes de sensores sem fios.
Uma rede de sensores é um conjunto de pequenos dispositivos de computação de
baixa potência destribuídos num determinado ambiente com a função de recolher
sensorialmente (ou monitorizar) fenómenos fisicos na ausencia de um observador.
Um ambiente pode ser um qualquer espaço onde uma RSSF possa ser instalada por
exemplo: uma casa, um terreno de combate ou o próprio corpo humano. Entende-se
por fenómeno como sendo uma entidade ou caracteristica que é do interesse do
observador.

A componente básica e fundamental de uma rede de sensores é o nó sensor
(\textit{mote}) . Este pode conter diversos sensores para monitorizar, por
exemplo,  temperatura, luz ou movimento consoante as necessidades da aplicação.
É caracterizado por ser pequeno, pouco poder de computação, baixa largura de
banda de comunicação e energia limitada. Conhecidas estas limitações, os
sensores têm de ser distribuídos em grande número como forma de aumentar a
redundância.




\section{Descrição e contexto (ou descrição do problema)} \label{sect:descricao}
A segurança nas RSSF é uma problema \textit{de
facto}, com impacto na sua aplicação em sistemas críticos. Apesar da evolução
do desenvolvimento de \textit{hardware}, dos nós sensores, indicar que se
pretende alcançar dispositivos de muito baixo custo, com menos constragimentos
e mais capacidades, a investigação e desenvolvimento necessita de ferramentas
que permitam testar novos algoritmos, protocolos, topologias sem que se tenha
de instalar uma rede com sensores reais. A aplicação real de sensores, na
investigação tem constragimento de ordem orçamental, que limita a dimensão das
redes criadas e que não permite a repetição de experiências , variando apenas
algumas condições predefinidas. Para suprir estas limitações surge a
necessidade de criar sistemas de simulação de RSSF. O que se tem vindo a
verificar é que, para cada problema cria-se uma ferramenta que permita
testar/avaliar o problema especifico. No entanto, existem determinados modelos
que são transversais a qualquer protocolo de encaminhamento que se queira
avaliar, por exemplo: consumo de energia, taxa de cobertura, fiabilidade,
escalabilidade. \\
No domínio do estudo da segurança em RSSF, não existe uma plataforma que
permita modelar protocolos de encaminhamento seguro enformados pelos ataques
mais comuns dirigidos a estas redes, de forma simples em que só se esteja
centrado no desenho do protocolo. Aliada a esta necessidade, surge também a
necessidade de obter medições e resultados referentes a condições de
execução das redes, que permitam afinar os protocolos mediante os resultados
obtidos e a repetição de experiências nas mesmas condições. 
\section{Solução apresentada (ou âmbito do trabalho)} \label{sect:solucao}
Assim, o desafio que se coloca é o desenho de um modelo de
avaliação de protocolos de encaminhamento seguro em RSSF, que possibilite o
desenho e implementação destes protocolos com vista proporcionar mecanismos que
visem avaliar estes modelos. Por se tratar de questões de segurança, poder-se-á
ainda proporcionar o estudo do impacto dos ataques enformados pelo modelo
de adversário apresentado neste trabalho em cada um dos protocolos facilitando
assim a avaliação possível adequação dos protocolos implementados.
\section{Principais contribuições previstas} \label{sect:contribuicoes}

 As principais contribuições previstas devem poder ser descritas em não mais do
que uma página, podendo adoptar-se, 
por exemplo, um estilo de apresentação por itens, com uma pequena descrição de
um 
parágrafo associado a cada item.

 