\subsection{Ataques por Intrusão/Replicação}
Alguns dos ataques tipificados anteriormente podem ser desencadeados a partir de nós
maliciosos \cite{Sinkhole_attack} introduzidos na rede de forma incorrecta e posteriormente
replicados.  Os ataques por intrusão nas RSSF são tipificados pela capacidade de um
atacante se apropriar de material criptográfico que, durante o desenrolar do protocolo de
encaminhameanto, lhe permita participar nas comunicações passando por um nó legítimo. Este
ataque quando conseguido é bastante devastador para a rede, como por exemplo, quando utilizado para
coordenar um ataque \textit{sybil}. 

Os ataques por replicação \cite{Parno2005} correspondem à introdução de novos nós da rede clonados
de nós legítimos mas que possuem comportamentos incorrectos, como seja a transmissão de informação
para outros nós atacantes, originando ataques tipificados na Secção \ref{ataques_encaminhamento}.
Estes ataques, resultantes da replicação, são particularmente efectivos em sistemas 
do tipo de votação, ou cuja a operação da rede dependa de mecanismos de eleição. Pode-se então
dizer que, mitigar os ataques por intrusão permite que, à partida, se possam reduzir algumas
condições para a indução de outros ataques.
\subsubsection{Contra-medidas}
Apresentam-se algumas contra-medidas para ataques por intrusão, algumas das quais têm sido
incorporadas em protocolos de encaminhamento:
\begin{descriptionNoIndent}
\item[Autenticação central] Uma primeira forma de defesa contra replicação é a
autenticação dos nós, usando os seus identificadores, realizada numa estação central, permitindo
detectar inconsistências ou duplicações.
\item[Múltiplas Rotas] A existência de diversos caminhos para entregar uma mensagem
no destino, faz com que se possa aliar a tolerância a falhas à resistência a intrusões. Assim, se a
mensagem for interceptada por um intrusor, alta probabilidade desta alcançar o
destino usando outro dos caminhos de envio \cite{INSENS}.
\item[Detecção de replicação] Perrig \textit{et} Parno em \cite{Parno2005}
apresentam
mecanismos de detecção distribuída de replicações. Um dos mecanismos é de carácter aleatório
\textit{Randomized Multicast} e outro, denominado por \textit{Line-Selected Multicast}, que se
serve do modelo de comunicação multi-\textit{hop} da rede para detecção de nós duplicados. Outro
exemplo, é a criação de estruturas auxiliares (ex: àrvores binárias) como acontece no protocolo 
\textit{Clean-Slate} \cite{clean_slate}. 
\end{descriptionNoIndent}

