\chapter[Plano de trabalho]{Plano de Elaboração da Tese}
\label{cap:plano}
A elaboração da tese realizar-se-á durante o 2º semestre de 2009/2010, iniciando a 22 de Fevereiro
de 2010. O plano apresentado estabelece cinco grandes actividades: análise, desenvolvimento,
prova de conceito, avaliação e relatório, como se apresenta na \figurename{ \ref{fig:gantt}}.
\input{pic_gantt}
\newpage
Apresenta-se, em seguida, uma breve descrição de cada uma das actividades.
\begin{description}
\item[Análise]
Esta actividade corresponde à revisão da bibliografia complementar, com um duplo objectivo: aprofundar a problemática em estudo e avaliar o simulador base, como preconizado na secção
\ref{sec:elab_aval_amb_sim}. Inicia-se, também, o desenho e a especificação da plataforma, consistindo na definição formal de algoritmos, de interfaces e do modelo de interacção
dos componentes da plataforma. Durante a fase de desenvolvimento, esta actividade será revisitada,
com vista a refinar/actualizar a especificação da plataforma, nomeadamente pelo recurso a
ferramentas de modelação de sistemas orientados a objectos (UML).
\item[Desenvolvimento]
Esta actividade corresponde à concepção e implementação da arquitectura da plataforma, como
apresentada na secção \ref{sec:apresent_arch}, em que cada um dos componentes corresponderá às
seguintes tarefas: Integração do Simulador Base, Módulo de Configuração (secção
\ref{sec:impl_conf}), Módulo de Gestão de Topologias (\ref{sec:impl_topo}), Módulo de Gestão de
Energia (secção \ref{sec:impl_energia}), Módulo de Visualização (secção \ref{sec:impl_visual}) e
Módulo de Injecção de Ataques (secção \ref{sec:impl_ataques}).
\item[Prova de Conceito]
Esta actividade corresponde à implementação de um algoritmo básico ( ex: \textit{flooding} sem
repetição de mensagens enviadas) e  dos algoritmos de encaminhamento seguro
propostos (ver secção \ref{sec:impl_protocolos}): INSENS e Clean-Slate. Esta implementação deverá
ser precedida de um estudo mais aprofundado das particularidades de cada um. Consequentemente, cada
protocolo será sujeito a um modelo de ataque, que permitirá avaliar o seu comportamento, com vista a
verificar as propriedades, identificadas anteriormente como importantes, para a análise de um
protocolo de encaminhamento seguro em RSSF.
\item[Avaliação]
Esta actividade preconiza a avaliação dos protocolos implementados, usando as ferramentas da
plataforma, como referido na secção \ref{sec:aval_protocolos}. Esta avaliação permitirá,
também, retirar conclusões acerca da usabilidade da plataforma (secção \ref{sec:aval_solucao}) e dos objectivos pretendidos. Estes passam pela capacidade de estudo de
protocolos de encaminhamento em RSSF, em geral, e, em particular, os que têm preocupações de segurança.
\item[Relatório]
Esta actividade corresponde à escrita da dissertação e deverá iniciar-se assim que
termine o processo de especificação da plataforma, permitindo a realização do modelo de
objectos. Esta fase poderá decorrer em paralelo com a actividade de avaliação e, eventualmente, com a de prova de
conceito. Culminará com a entrega da dissertação até à data limite.   
\end{description}
