\subsection{Discussão}
A necessidade de recorrer a ambientes de simulação para desenvolvimento de
tecnologias de RSSF é uma realidade difícil de contornar dadas as
características das RSSF e a necessidade de estudar todas as suas
caracteristicas. O que se tem vindo a observar é que, apesar das multiplicidade
de simuladores existentes\cite{SITE_DE_COMPARACAO_DE_SIM}, todos os ambientes
foram criados ou adaptados com caracteristicas muito ligadas para o fim a que se
proponham testar ou avaliar nas RSSF. Analisando algumas destas ferramentas
nota-se que não existe uma suficiente genérica e fléxivel que permita avaliar
todos os aspectos de uma RSSF. No caso do Freemote, embora especificamente
desenvolvida para as RSSF, não incorpora modelos importantes como é o caso da
energia, factor altamente restritivo nestas redes, e que, devido ao impacto que
tem em cada componente, merece ser modelado e dado alguma atenção. Ainda neste
simulador notem-se as carências ao nível do modelo rádio.

Uma das caracteristicas dos simuladores estudados, exceptuando o Freemote, é o
facto de serem orientados para redes sem fios em geral ou redes
\textit{ad-hoc}. Devido às diferenças que existem entre estas redes e as RSSF
torna-se difícil a avaliação devida de protocolos ou aplicações. No entanto é
de realçar que o ShoX se apresenta como uma plataforma com bastantes modelos de
redes \textit{ad-hoc}, alguns dos quais aplicados a RSSF, nomeadamente o modelo
de consumo de energia e o modelo de rádio(ainda que a norma implementada seja
IEEE802.11). Quanto à plataforma J-Sim esta tem de ser usada juntamente com um
componente de RSSF e requer a implementação dos modelos numa linguagem de
\textit{script } que implica: a aprendizagem de uma nova linguagem e o
\textit{overhead} de se ligar duas linguagens, que podem penalizar o desempenho
da simulação. Por fim, a simplicidade do JProwler pode servir de ponto de
partida para a elaboração de um simulador para teste e avaliação de protocolos
de encaminhamento seguro, uma vez que tem um comportamento baseado no TinyOS e
com modelos do \textit{Mica2} pode ser estendido a incorporar módulos de gestão
de energia e de análise gráfica de comportamentos ou eventos que sirvam de
indicadores como por exemplo: energia consumida, fiabilidade, tempo de vida da
rede e cobertura