\resumo
As redes de sensores são uma tecnologia emergente no domínio da monitorização
, de forma autónoma, de ambientes fisicos. São formadas por pequenos
dispositivos que se auto-organizam por modo a cobrirem uma área geográfica. Esta
autonomia e auto-organização apresenta alguns desafios relacionados com os
aspectos de segurança, nomeadamente, no que concerne com o encaminhamento de
dados. Assim, o trabalho a realizar pretende contribuir para a criação
de um modelo sistémico para o estudo de protocolos de encaminhamento seguro em
redes de sensores sem fios (RSSF). A definição do modelo de adversário é o passo
inicial para o enquadramento das tipologias de ataque que se pretende avaliar.
Aliado ao modelo formal de Dolev-Yao, orientado para os ataques ao meio de
comunicação, o estudo de novos modelos de adversário, relacionados com a
intrusão ou captura de nós, quer sejam bizantinos ou probabilisticos, é
pertinente e apresentado dentro do âmbito deste trabalho.

Com vista a tornar as RSSF resistentes a algumas tipologias de ataques
preconizadas no modelo de adversário, têm vindo a ser desenvolvidos diversos
algoritmos de encaminhamento seguro. Pretende-se estudar alguns destes
algoritmos, representantes do estado da arte neste domínio, estabelecendo uma
matriz de medidas de resistência ao modelo de adversário. Os algoritmos alvo
deste estudo são o SIGF, Clean-slate e INSENS, entendendo que no seu todo cobrem
todas tipologias de ataque em análise, no entanto cada um tem lacunas no seu
desenho quando direccionados alguns destes ataques. Ainda como contributo deste
trabalho, pretende-se modelar um ambiente de simulação que permita
avaliar/analisar, no quadro de ataques definido, as caracteristicas dos
protocolos de encaminhamento em RSSF em máteria de segurança e resistência a
ataques. Portanto, importa estudar e estabelecer critérios para análise de
sistemas de simulação para RSSF das as caracteristicas conhecidas, por exemplo
os recursos limitados dos modelos de energia, processamento e comunicação.
% Palavras-chave do resumo em Português
\begin{keywords}
Redes de sensores sem fios,Protocolos de encaminhamento seguros,Simulação
de redes de sensores, Ataque por intrusão
\end{keywords}
% to add an extra black line
~\\ ~\\\rule{\textwidth}{0.2mm}


