\section{Modelo de Adversário, Ataques ao Encaminhamento e
Contra-medidas} \label{sect:sec_mod_adversario_ataq_contramedidas}
\input{sec_arq_security_wsn}
\input{sec_modadversario_servicos_seg}
\subsection{Ataques ao Encaminhamento}
Apesar de existirem ataques que podem ser dirigidos a qualquer das camadas da pilha da RSSF, em
particular apresentam-se os ataques relacionados com a camada de rede, responsável pelo
encaminhamento de dados. Os protocolo de encaminhamento em MANETs\cite{Corson1999} e em redes de
sensores, de uma forma geral, decompõe-se em três fases: descoberta dos caminhos, selecção dos
caminhos e manutenção da comunicação pelos caminhos seleccionados. Os ataques a um algoritmo de
encaminhamento, normalmente, podem explorar as vulnerabilidades de cada uma destas fases de forma
especifica. Daí, em seguida se proceder à associação dos ataques específicos a cada fase
apresentando as contramedidas que permitem mitigá-los.
\input{sec_ataq_org_rede}
\input{sec_ataq_estabelecimento_rotas}
\input{sec_ataq_manutencao_rotas}
%\input{sec_ataq_reorganizacao_rede}
\subsection{Ataques por Intrusão/Replicação}
Alguns dos ataques tipificados anteriormente podem ser desencadeados a partir de nós
maliciosos\cite{Sinkhole_attack} introduzidos na rede de forma incorrecta e posteriormente
replicados. Os ataques por replicação\cite{Parno2005} são particularmente efectivos em sistemas 
do tipo de votação, ou cuja a operação da rede dependa de mecanismos de eleição. Pode-se então
dizer que, mitigar os ataques por intrusão permite que, à partida, se possam reduzir algumas
condições para a indução de outros ataques.
\subsubsection{Contra-medidas}
Apresentam-se algumas contra-medidas para ataques por intrusão, algumas das quais têm sido
incorporadas em protocolos de encaminhamento:
\paragraph*{\textbf{Autenticação central}} Uma primeira forma de defesa contra replicação é a
autenticação dos nós, usando os seus identificadores, realizada numa estação central, permitindo
detectar inconsistências ou duplicações.
\paragraph*{\textbf{Múltiplas Rotas}} A existência de diversos caminhos para entregar uma mensagem
no destino, faz com que se possa aliar a tolerância a falhas à resistência a intrusões. Assim, se a
mensagem for interceptada por um intrusor, alta probabilidade desta alcançar o
destino usando outro dos caminhos de envio\cite{INSENS}.
\paragraph*{\textbf{Detecção de replicação}} Perrig \textit{et} Parno em \cite{Parno2005} apresentam
mecanismos de detecção distribuída de replicações. Um dos mecanismos é de carácter aleatório
\textit{Randomized Multicast} e outro, denominado por \textit{Line-Selected Multicast}, que se
serve do modelo de comunicação multi-\textit{hop} da rede para detecção de nós duplicados. Outro
exemplo, é a criação de estruturas auxiliares (ex: àrvores binárias) como acontece no protocolo 
\textit{Clean-Slate}\cite{clean_slate}.