\subsection{Constragimentos à Implementação de Segurança Impostos pelas RSSF }
A unidade básica de uma RSSF é o nó sensor (\textit{mote}). As suas dimensões reduzidas, resultantes
da evolução da miniaturização dos componentes electrónicos, não permitem que seja dotado de grande
capacidade de operação.
Estas capacidades limitadas impõem constragimentos\cite{Sec_WSN_Vulnerabilities} à implementação
de segurança nestas redes.Estão
relacionados fundamentalmente com:
\begin{description}\addtolength{\itemsep}{-0.5\baselineskip}
\item[Energia]
Os sensores, tipicamente têm energia limitada. Este facto obriga a que os
mecanismos de segurança procurem não provocar aumento do tamanho das mensagens, ou evitem o uso de
mensagens de controlo que correspondem a um custo acrescido de comunicação e logo de consumo de
energia.
\item[Memória] Os protocolos de segurança, não devem depender da necessidade de grandes
quantidades de memória, uma vez que esta nos sensores é bastante reduzida.
\item[Alcance de comunicação] As limitações no alcance das comunicações estão limitadas quer
tecnicamente quer pela necessidade de consumir o mínimo de energia.
\item[Escalabilidade] O número de sensores numa rede podem ser bastante elevado, pelo que um
qualquer mecanismo de segurança deve conseguir lidar com esta capacidade de escalabilidade.
\item[Auto-organização] A distribuição dos sensores pode ser feita de forma não
organizada, por exemplo, por via aérea. Com isto é necessário que não sejam impostas dificuldades,
pelos protocolos, à capacidade de auto organização, já que o acesso físico aos sensores pode ser
díficil.
\item[Tolerância a falhas] Considerando que os sensores são propicios a falhar, quer por
violação da sua integridade, quer por exaustão da energia, os protocolos de segurança devem
incorporar mecanismos de tolerância a falhas.
\end{description}