\subsubsection{Modelo de Intrusão em RSSF}\label{sect:subsec_intrusao}
Considerando o estudo de segurança numa RSSF, e dada a sua exposição
natural, nomeadamente a física, colocando cada sensor ao alcance de um qualquer
adversário, torna relevante a consideração de novos modelos de ataque.
Considerando que cada rede pode ser constituída por milhares de sensores, cada
um deles é um ponto de ataque, na impossibilidade de se proteger ou monitorizar
todos os sensores instalados\cite{Perriga}. Assim
as RSSF vêm-se sujeitas a um modelo de adversário que difere das redes com/sem
fios convencionais. Um adversário pode estar perto da rede e ter acesso aos
sensores e com isto ``roubar'' um ou parte dos sensores da rede com vista a
explorar os segredos ou material criptográfico usados para a comunicação.
Podemos então tipificar estes ataques como sendo por intrusão. 
Este tipo de ataques podem ser definidos por ataques desde o nível
MAC\cite{Xiao2006} até ao nível de intrusão física  em que um actor externo,
tendo acesso a um ou más sensores legítimos, descobre os segredos criptográficos
permitindo-lhe replicar\cite{Parno2005} os segredos para sensores maliciosos,
que depois de introduzidos podem agir de forma coordenada comprometendo a rede.
Conseguida a intrusão, o atacante pode induzir nos sensores legítimos
comportamentos incorrectos baseados na informação falsa introduzida pelos
sensores maliciosos, influenciando o processo de encaminhamento (denominados de
ataques ao encaminhamento).  Note-se, por exemplo, que estes ataques têm
características que os tornam difíceis de identificar quando instalados numa
rede,  uma vez que o carácter autónomo das RSSF, torna difícil distinguir um
comportamento errado de uma falha. Um sensor malicioso pode respeitar o
protocolo da rede, no entanto podem actuar de forma incorrecta levando a rede a
criar topologias especificas para o ataque (por exemplo, criando partições) ou
fazendo, por exemplo, toda a informação passar pelos nós maliciosos, suprimindo
ou violando a informação. No que se refere aos ataques direccionados ao
encaminhamento, por serem parte do objectivo do estudo deste trabalho,
encontram-se definidos na próxima secção e são essencialmente instanciados pela
participação colaborativa ou isolada de nós introduzidos  com o intuito de
afectar o normal funcionamento da rede.
\paragraph{Modelo bizantino: adversários bizantinos}
O modelo de ataques por intrusão tem algumas parecenças com as denominadas falhas
bizantinas\cite{falhas_bizantinas,falhas_bizantinas_proactiverec}, são caracterizadas pela falhas
arbitrárias para as quais um sistema não está, à partida, preparada para lidar e que se pode
traduzir em comportamentos inesperados do sistema. Transpondo esta realidade para as RSSF, é dificil
detectar a introdução de nós maliciosos, autonomos ou replicados a partir de um de um nó que ficou
comprometido. No entanto alguns autores \cite{Parno2005,falhas_bizantinas_proactiverec} têm-se
debruçado sobre esta problemática a fim de dotarem os
algoritmos de mecanismos que permitam detectar a replicação de nós maliciosos numa RSSF.
Para se lidar com os ataques com comportamentos bizantinos, implementam-se mecanismos
probabilisticos que ainda que não possam mitigar o ataque por completo aumentam a resiliência e
acabam por transformar um ataque num mal menor, definindo até onde pode ser comprometida a rede, ou
seja qual o número de nós que poderão estar comprometidos mas que apesar disso a rede continua a
garantir a fiabilidade necessária para a operação.
