\subsection{Ataques à organização da rede e descoberta de nós} \label{sect:subsec_ataq_org_rede}
Apesar desta fase estar presente em todos os protocolos de encaminhamento é
mais vincada em protocolos do tipo \textit{table-driven}\cite{al-karaki_routing_2004} uma vez
que estes desencadeiam a criação de tabelas de encaminhamento que se deverão
manter actualizadas durante a execução da rede. No entanto em protocolos do tipo
\textit{on-demand}\cite{al-karaki_routing_2004} também se verifica a existência desta fase mas
repete-se em cada início de comunicação ou de transmissão.
\begin{description}\addtolength{\itemsep}{-.50\baselineskip}
 \item[Falsificação de Informação de Encaminhamento]
Um ataque do tipo de introdução de informação de encaminhamento
falsa, acaba por ter impacto na construção da rede e na descoberta dos nós. Permite criar entradas
incorrectas nas tabelas de encaminhamento, podendo também fazer com que estas fiquem
lotadas e inválidas. No caso dos protocolos
\textit{on-demand}, o impacto é menos efectivo, uma vez que o atacante terá de
estar sempre a injectar informação errada a cada início de transmissão, mas
ainda assim pode provocar danos na rede.
 \item[\textit{Rushing Attacks}]
Outro ataque nesta fase é o \textit{rushing attack}\cite{
Rushing_attacks_perrig} que é definido pela exploração por parte
do atacante de uma janela de oportunidade para responder a um pedido de caminho para um destino.
Esta operação é desencadeada quando um protocolo aceita a primeira resposta que
recebe (exemplo do AODV\cite{RFC-AODV}), calculando isto o atacante é sempre um
candidato a ser o próximo encaminhador, uma vez que não respeita temporizadores
nem condições de resposta.
\item[\textit{Route Request (RREQ) Flooding Attacks}]
Por fim, pode-se ainda tipificar ataques encetados por \textit{flooding} de mensagens do tipo
route-request (RREQ), usadas para iniciar a descoberta de caminhos. Permite ao atacante
explorar as limitações energéticas da rede, levando os nós legítimos a responder 
continuamente e fazer as operações inerentes à descoberta de um caminho.
 \end{description}
\subsubsection{Contra-medidas}
A aplicação de mecanismos de autenticação no protocolo de encaminhamento faz com que ataques de
falsificação de informação e inundação de mensagens RREQ  seja minimizados. Os nós da rede podem
partilhar chaves assimétricas como forma de autenticar as mensagens de dados e controlo de
encaminhamento (RREQ e RREP), desta forma o atacante como não possui a chaves necessárias para a
comunicação não poderá participar.
Para fazer face a ataques de \textit{rushing} alguns autores \cite{Rushing_attacks_perrig}
apresentam dois mecanismos de defesa: reenvio aleatório de RREQ ()\textit{randomized RREQ
forwarding}) e detecção segura (\textit{secure detection}). No primeiro mecanismo, cada nó guarda um
conjunto de mensagens  RREQ escolhendo depois aleatóriamente um para reenviar. Ainda assim, uma
mensagem RREQ maliciosa pode ser seleccionada, daí existir o segundo mecanismo, que proporciona a
troca de mensagens autenticadas entre dois nós garantindo que as mensagens pertencem a nós
legitimos.  