\newpage
\section{ Discussão e Resumo do Trabalho Relacionado}
As redes de sensores sem fios representam um enorme desafio para a investigação de sistemas e
protocolos de segurança. As características que as tornam numa mais valia, para a operação em
ambientes remotos, apresentam-se como sendo as suas maiores vulnerabilidades em termos de
segurança. Este paradoxo é contornado com mecanismos de segurança inovadores e que se distinguem
dos existentes nas redes convencionais. Assim, passada em revista as diversas dimensões que se
pretende abarcar na futura dissertação:  protocolos de encaminhamento seguro em RSSF e
plataformas de simulação de RSSF, importa neste momento apresentar uma visão crítica do trabalho
relacionado por forma a enquadrá-lo como base teórica da dissertação.

Na \tablename{ \ref{tab:tabela_ataques_contramedidas}} apresenta-se uma visão estruturada
das contra-medidas que permitem mitigar ou diminuir o impacto dos ataques nas RSSF. O uso de
criptografia simétrica é predominante, uma vez que representa uma forma de garantir propriedades
como: confidencialidade, autenticidade e integridade. O uso de funções de dispersão de um sentido
permite verificar integridade e, aliada ao uso de ``desafios''\footnote{Números sequenciais cuja
sequência depende da aplicação de uma função $f^n(x)=C$, $n$ vezes por forma a obter $C$
(\textit{challenge})}, permite garantir a frescura das mensagens, a um custo computacional reduzido.
É de salientar que as implementações destes mecanismos são optimizados para a redução dos custos
computacionais e de comunicação.
\input{tab_ataques_contramedidas}

Tendo em conta as contra-medidas apresentadas, cabe análisar comparativamente os
algoritmos e a capacidade de resistir aos ataques definidos no modelo de adversário. Assim, na
\tablename{ \ref{tab:ataques_vs_protocolos}} estão marcados com o simbolo \checkmark os ataques
defendidos por cada protocolo estudado, sendo que os marcados com \texttimes, não defendem ou só o
fazem em condições especiais. O protocolo SIGF distingue-se dos demais protocolos estudados em
particular pela sua origem, extensão do IGF e por ser baseado em localização. Esta característica é
especifica para determinadas aplicações e obriga a existência de dispositivos especializados nos
\textit{motes}. Para além disto, é particularmente indicado para a monitorização de eventos cuja
ocorrência é espaçada no tempo. Isto faz com que ao ser configurável permita se adaptar a
diversos graus de ameaça minimizando sempre os custos de operação.

Os protocolos Clean-Slate e INSENS, que serão usados como prova de conceito na elaboração da
dissertação, pertencem à classe de protocolos de uso genérico, que não necessitam de conhecimento
de localização, diminuindo a complexidade da plataforma de rede. Estes protocolos, devido às
caracteristicas que os definem, são excelentes candidatos a serem comparados. 
Uma das características que os distigue é a utilização da estação base como unidade central de
encaminhamento, no INSENS, em comparação com o \textit{Clean-Slate} que tem uma abordagem
completamente distribuída de todas as fases do protocolo. A questão que se levanta prende-se
essencialmente com impacto no consumo energético nos nós próximos (a um \textit{hop}) da estação
base, ainda que possam ser múltiplas, uma vez que encaminharão todo o tráfego da rede. 
\input{tab_protocolos_ataques}
Ambos os protocolos implementam resiliência a intrusão. Uma das diferenças é que o
\textit{Clean-Slate} tem uma acção preventiva, correspondente à detecção dos nós maliciosos
(replicados), para além do encaminhamento multi-rota que minimiza o impacto dos intrusores que
resistam à detecção. No caso do INSENS, apenas existe um mecanismo redundante multi-rota. 
Observa-se que os autores do Clean-Slate efectuaram algum estudo comparativo, teórico, com o
INSENS (por este ser anterior). A implementação destes dois algoritmos numa mesma base de simulação
permitirá verificar se as observações realizadas vão de encontro às conclusões dos autores. Este
estudo comparativo será de relevante importância para o estudo de outros protocolos que surjam na
academia, relacionados com a problemática da segurança no encaminhamento de dados nas RSSF.
\input{tab_simuladores_criterios}
Por fim e sendo a análise de ambientes de simulação um dos focos do trabalho relacionado
apresenta-se na \tablename{ \ref{tab:Criterios_vs_ambientes}} a sua sistematização, contrapondo os
critérios aos ambientes estudados. Como uma primeira nota, deve-se salientar que,
tendo em vista a concepção de uma plataforma de simulação, a observação dos critérios de
\textit{software} para a selecção de um simulador base teve um peso bastante grande, nomeadamente
no que se refere à capacidade de extensabilidade reflectida na simplicidade. Com efeito afigura-se
que observando \tablename{ \ref{tab:Criterios_vs_ambientes}} a selecção do ambiente base, poderia
recair sobre as plataforma Shox ou Freemote, uma vez que estas apresentam características que se
aproximam mais dos objectivos da plataforma final e serviriam de uma boa \textit{baseline}. No
entanto, depois de alguma engenharia inversa em cada um dos componentes observa-se que apesar da
riqueza de componentes a complexidade para integração de determinadas funcionalidades, ou a
introdução de mecanismos de controlo que permitam extrair medições se revela evidente.

Perante a necessidade de seleccionar um ambiente que vise alcançar os objectivos da dissertação
em tempo útil, esta selecção recai, preliminarmente, no simulador JProwler. Apesar de se tratar de
um simulador simples, esta característica é uma mais valia. Uma vez que sendo composto
por oito classes, bem documentadas, se apresenta como de mais fácil extensibilidade face à
implementação das funcionalidades requeridas na plataforma a conceber. Cada componente de um nó
sensor é mapeada numa classe abstracta. O modelo de comunicação é inspirado no Mote2 com a gestão
de eventos baseada no TinyOS o que o torna, do ponto de vista da sua aproximação à realidade,
bastante vantajoso. É certo que algumas funcionalidades têm que ser implementadas de raiz, como é o
caso da energia (ShoX) ou gestão de topologias (ShoX), o que permitirá desenvolver modelos que
podem ser bem integrados por forma a melhor observar as propriedades desejadas. O caso da emulação
(Freemote) não é um requisito da plataforma logo não se afigura como uma mais valia, que mereça a
sua selecção. Uma vez, que o Freemote acenta sobre uma interação cliente/servidor o que torna
dificil a depuração de erros, para além do modelo de comunicação ser demasiado básico e não
incorporar atenuações do meio ambiente. No caso do J-Sim, é realmente uma plataforma poderosa, mas
que a sua dimensão obrigaria a um esforço adicioanal demasiado grande que poderia por em segundo
plano os objectivos. Este também necessitaria de ver desenvolvido muitos dos módulos de raiz.

Desta forma, perante a maior complexidade de algumas plataformas, o JProwler parece constituir uma
base simples, eficiente e com capacidade de ser enriquecida por forma a fazer parte da plataforma
de simulação. Ainda assim, fruto do estudo destes sistemas emergem os conceitos implementados em
cada um que poderão contribuir para o resultado final, ainda que de alguma forma mais simples
inerente a pouca complexidade do JProwler.
