\subsection[Avaliação de latência]{Avaliação de latência}
A latência numa rede é uma das propriedades mais interessantes a observar e 
avaliar. Consoante o tipo de aplicação, assim pode ser mais ou menos
determinante os resultados da latência. Obviamente que para uma aplicação com
requisitos de reposta rápida (normalmente não caracterizada na RSSF) a latência
pode ser a diferença em agir ou não dentro da janela útil de tempo. Assim,
considerou-se dois tipos de métricas associados à latência numa RSSF. A primeira
métrica é a mais intuitiva e consiste na medição do tempo entre um ponto de
origem e um ponto de destino, sendo que este tempo é um tempo global e medido em
unidades de simulação. A segunda métrica diz respeito ao número de hops
envolvidos na transmissão de uma mensagem numa RSSF. Esta última permite
inclusive avaliar a capacidade de contornar ligações piores ou inexistentes por
diversos caminhos da rede.

Para a medição da latência o processo é bastante semelhante ao da fiabilidade, 
com a definição de um conjunto de sensores geradores de informação e a definição
de uma estação destino. Sendo o meio de transmissão sem fios e por broadcast
para o meio é possível que uma mesma mensagens possa chegar por vários vizinhos,
principalmente se existirem caminhos com múltiplas rotas. Com esta informação é
possível estabelecer-se medidas estatísticas para comparação de avaliações entre
diversos protocolos.


\subsubsection[Funcionamento do módulo de avaliação de latência]{Funcionamento 
do módulo de avaliação de latência} 

Pelo diagrama seguinte é possível observar a interacção das diversas entidades 
no processo de medição de latência numa RSSF. A implementação dos respectivos
interfaces faz com que para a ferramenta esta funcionalidade seja transparente
para o utilizador, uma vez que apenas se baseia na semantica definida pelo
interface que deve ser implementado específica mente para cada protocolo alvo de
estudo.