\chapter{Avaliação}
Neste capítulo apresentam-se os resultados das experiências realizadas para
prova de conceito da plataforma e por conseguinte para avaliação do protocolo
implementado. Apresenta-se em primeiro lugar a metodologia seguida para a
execução dos testes que permitem efectuar a avaliação, seguida da apresentação
dos resultados em forma gráfica seguidas de uma análise crítica.
 
\section[Metodologia]{Metodologia} \label{sec_metod_testes}
Para a avaliação do protocolo INSENS foram utilizadas as ferramentas
disponibilizadas pela plataforma de simulação. Estas ferramentas assentam nos
pressupostos já apresentados anteriormente e seguiram um modelo que permite a
comparação dos resultados obtidos com outros protocolos que venham a ser alvo
de estudos comparativos. Assim, foi necessário desde logo efectuar um conjunto
de testes de aferição para permitir chegar a configurações de testes que
permitam observar/analisar as propriedades que se pretendem ver estudadas.
Estas propriedades são cobertura, latência, fiabilidade e consumo de energia. O
estudo é realizado sobre o protocolo INSENS em operação normal, ou seja, sem
atacantes, e mediante a existência de ataque à rede. Desta forma poder-se-à
avaliar o impacte que determinado ataque tem, ao nível destas propriedades, no
protocolo INSENS. A comparação com o protocolo de inundação serve,
fundamentalmente para comparar a propriedade de cobertura no sentido de
estabelecer uma métrica de comparação.

\subsection{Cobertura da Rede}
\paragraph{O que se quer testar} Pretende-se testar para o protocolo qual a
percentagem de nós cobertos na rede. Por uma questão de flexibilidade o
simulador introduz a noção de nó estável, considerando que este participa no
protocolo. Esta abordagem permite que um teste seja executado tendo apenas como
nós emissores nós que participam no protocolo. Desta forma se um protocolo não
consegue executar por forma a abranger a totalidade da rede, sem este
mecanismo, poderíamos estar a considerar bastantes nós emissores que nem sequer
têm à partida possibilidade de enviar mensagens por não terem os dados para o
encaminhamento. No entanto esta premissa pode ser retirada a menos de uma
parametrização do teste a executar.
Para efeitos de cobertura total podemos considerar os n
\paragraph{Como estou a testar - descrição do setting}
\paragraph{Porque é assim que se avalia}
\paragraph{Quais os resultados}
\paragraph{Conclusões dos testes}