\chapter{Abordagem à fase de elaboração da dissertação}\label{cap:elaboração}
Tendo sido abordadas as temáticas relacionadas com a problemática da segurança numa
RSSF, importa, então, definir uma estratégia para a concepção de uma plataforma que vise a análise e
avaliação de protocolos de encaminhamento, principalmente os concebidos com requisitos de
segurança. Neste capítulo, apresenta-se, de forma preliminar, as fases da elaboração da
dissertação, referentes à concepção dos modelos que suportam a arquitectura da plataforma.
Adicionalmente, apresenta-se uma prova de conceito, referente à utilização da plataforma, com a
implementação de dois protocolos, Clean-Slate e INSENS, e o consequente estudo comparativo.
\section{Desenho e concepção da plataforma de simulação}
\subsection{Consolidação da avaliação de ambientes de simulação e a sua
incorporação}\label{sec:elab_aval_amb_sim}
Do estudo das plataformas de simulação existentes e apresentadas neste relatório, será seleccionado
um motor de simulação com os modelos base para simulação de um ambiente de RSSF (comunicação,
gerador de eventos discretos e plataformas de sensores). A fase de elaboração da
dissertação deverá contar, inicialmente, com o aprofundamento da avaliação dos ambientes de
simulação apresentados, com o intuito de certificar a selecção do simulador base. Uma mais-valia
deste estudo será o aproveitamento de características presentes em diferentes ambientes e que possam
ser implementadas na plataforma final.
\subsection{Apresentação preliminar da arquitectura da plataforma de
simulação}\label{sec:apresent_arch}
A visão mais simples para representar a plataforma é sob a forma de uma pilha de serviços. Como se
pode ver na \figurename{ \ref{fig:sim_arch}}, os principais serviços são: i) Mecanismo de Geração
de Topologias; ii) Mecanismo de Gestão de Consumo de Energia; iii) Mecanismo de Injecção de
Faltas/Ataques ao Encaminhamento; iv) Mecanismo de Configuração; v) Consola de Visualização e
Controlo de Simulação.
\input{pic_sim_arch}
\subsubsection{Mecanismo de Configuração}\label{sec:impl_conf}
Para dotar a plataforma de maior flexibilidade, a existência de um componente gestor de
configurações revela-se importante. Este componente deve ser transversal a toda 
plataforma. Para que as parametrizações possam ser persistentes e portáveis, adoptar-se-á a
tecnologia XML para a definição dos ficheiros de configuração da plataforma. As principais
funcionalidades que se prevêem existir vão desde as configurações dos parâmetros do simulador base,
até à configuração de cada uma das simulações que se pretendem estudar, como forma de possibilitar a
repetição de experiências nas mesmas condições.
\subsubsection{Mecanismo de Geração de Topologias}\label{sec:impl_topo}
As RSSF, normalmente, são caracterizadas por diferentes formas de distribuição
dos nós sensores. Estas distribuições podem ser essencialmente divididas em dois modelos:
aleatório e estruturado. Assim, para que se consiga observar as
características que se pretendem analisar num protocolo de encaminhamento, será
fornecido um componente cuja função é gerar topologias na rede. Sabe-se que, de facto, a
topologia da rede pode influenciar o comportamento de um protocolo. Pretende-se que este
componente possibilite a extensão para novas topologias (específicas para determinada
simulação).
\subsubsection{Mecanismo de Gestão de Consumo de Energia}\label{sec:impl_energia}
As características fundamentais que se deverão implementar neste componente são: a 
definição de uma interface para o desenvolvimento de novos modelos consoante as necessidades
da simulação; a possibilidade de introduzir parâmetros relacionados com o consumo energético dos
sensores. Associadas a este componente estarão funcionalidades que permitirão a
recolha de informação em tempo real dos consumos da rede, quer no seu total, quer individualmente,
em cada sensor. Este é um dos componentes de maior importância, uma vez que um dos
indicadores que se pretende observar na análise de protocolos de encaminhamento é o impacte sobre o
tempo útil de operação da rede, quer em condições de funcionamento normais, quer em condições
de ataque efectivo, tempo este que está dependente da energia.
\subsubsection{Mecanismo de Injecção de Falhas / Ataques ao Encaminhamento
}\label{sec:impl_ataques}
Sendo o tema central da futura dissertação o estudo de protocolos de encaminhamento seguro em
RSSF, este componente é o de maior importância nesta plataforma, por diferentes ordens de razões:
i) Não existe nenhum sistema de simulação que permita a indução de ataques de forma simples e
intuitiva, consubstanciado-se, por isso, num contributo para a inovação; ii) Deverá ser suficientemente
flexível para se adaptar à lógica de cada algoritmo; iii) Poderá permitir a mutação de código em
tempo de execução da simulação, por forma a alterar comportamentos do protocolo; iv) Idealmente
deverá permitir acrescentar mais modelos de ataques, dos já tipificados neste relatório ou de outros
que venham a ser identificados.
\subsubsection{Consola de Visualização e Controlo de Simulação
}\label{sec:impl_visual}
Existe a necessidade de dotar a plataforma de uma consola de operação. Como tal, é necessário
implementar um componente que permita a visualização gráfica de toda a simulação, bem como
o controlo de parâmetros de execução. Pretende-se desenvolver um ambiente gráfico integrado, que
permita a configuração da plataforma, a configuração e visualização das simulações e a extracção de
resultados relacionados com as medidas que se pretendem avaliar: energia, fiabilidade e cobertura,
principalmente sob a forma de gráficos.
\subsubsection{Avaliação da Solução}\label{sec:aval_solucao}
Uma vez que a contribuição efectiva para a componente de investigação de
protocolos de encaminhamento seguros em RSSF será obtida com a concepção de uma plataforma de
simulação que suporte o estudo e a análise desta problemática, importa sujeitá-la a uma avaliação
primária que permita comprovar a sua utilidade e/ou identificar eventuais lacunas neste domínio.
Assim, tendo esta avaliação em vista, pretende-se contribuir com o estudo dos protocolos de
encaminhamento seguro Clean-Slate e INSENS. Para isso, definem-se duas fases complementares na
elaboração da tese: uma que visa a implementação de um protocolo simples, que permita aferir o
correcto funcionamento da plataforma, e outra que vise a implementação dos dois protocolos referidos,
que serão alvo de uma análise comparativa com recurso às funcionalidades da plataforma. 
\subsection{Implementação de Protocolos de Encaminhamento Seguro em RSSF}
\subsubsection{Fase de desenho dos algoritmos baseado nas especificações}\label{sec:impl_protocolos}
No início desta fase, será necessário re-aprofundar o funcionamento de cada algoritmo a implementar,
conhecer e identificar cada mecanismo/técnica especificados, de modo a que se possa, dentro do
possível, generalizar operações ou interfaces, com vista à reutilização para outros algoritmos. Assim
sendo, esta fase exigirá uma aprendizagem/conhecimento de cada algoritmo, contribuindo
também para a especialização neste domínio.
\subsubsection{Fase de avaliação dos algoritmos}\label{sec:aval_protocolos}
Recorrendo às ferramentas disponibilizadas pela plataforma, deverá ser possível, no final da
implementação, sistematizar as simulações, de maneira a extrair resultados. Estes resultados, por si só,
devem caracterizar os algoritmos em matéria de segurança e quanto à sua correcção em determinados parâmetros, a saber: i) correcção do protocolo; ii) análise do consumo de energia; iii) fiabilidade/entrega de
mensagens; iv) correcção dos eventos; v) latência. Esta fase contribui, também, para a aferição
a usabilidade da plataforma em termos de avaliação/comparação de protocolos de encaminhamento seguro em
RSSF.
