\chapter{Introdução} \label{cap:introducao}
\onehalfspacing
\section{Introdução geral} \label{sect:introducao}
% 3 parágrafos por cada um do resumo
Os recentes avanços no fabrico de \textit{hardware} de pequena dimensão \cite{MEMS} com capacidades
para desepenhar tarefas específicas e a diminuição do tamanho dos dispositivos de comunicação
sem fios, fez surgir, nos últimos anos, um novo campo da investigação, as redes de sensores sem
fios (RSSF).  Uma rede de sensores é um conjunto de pequenos dispositivos de computação de
baixa potência distribuídos num determinado ambiente, de forma autonoma\footnote{ Sem a necessidade
de monitorização ou vigilância por parte de uma entidade externa} e auto-organizada, com a função de
recolher sensorialmente (ou monitorizar) fenómenos\footnote{ Entidades ou características do
interesse do observador} físicos. Um ambiente de execução pode ser um qualquer espaço onde uma RSSF
possa ser instalada por exemplo: uma casa, um terreno de combate ou o próprio corpo humano.

A componente básica e fundamental de uma rede de sensores é o nó sensor
(\textit{mote})\cite{mica2_datasheet, btnodes,sunspotworld}. Este pode conter diversos sensores
para monitorizar, por exemplo,  temperatura, luz ou movimento consoante as necessidades da
aplicação. É caracterizado por ser pequeno, ter pouco poder de computação, ter baixa largura de
banda de comunicação e ter energia limitada. Conhecidas estas limitações, os
sensores têm de ser distribuídos em grande número como forma de aumentar a
redundância, formando redes de larga escala que podem ir até aos milhares de nós.

Sendo o \textit{hardware}  de pequena dimensão e com características muito específicas
para a tipologia de aplicações às quais se aplica, os \textit{motes}, diferem uns dos outros
consoante a sua função na rede e poderão desempenhar, fundamentalmente, dois papeis: nó genérico
gerador de informação (\textit{source-nodes}) e nó base ou de sincronização (nó colector de dados da
rede ou de execução de comandos de pesquisa)[\textbf{REFERENCIA}]. Outro papel, que pode ser
desempenhado, numa RSSF é o de nós de interligação ou \textit{gateways}. Estes permitem ligar as
RSSF a outras redes ou a outras infraestruturas que, com maior capacidade de armazenamento e
processamento, permitem efectuar análise de dados coligidos. Por fim, e não menos importantes,
existem ainda os nós de desenvolvimento, que possuem ligações a computadores (ex: ligação  de rede
\textit{ethernet}, RS232), podendo ainda funcionar, também, como nó \textit{gateway}.
[\textbf{REFERENCIA}]
Assim, verifica-se que apesar das limitações existentes, inerentes às caracteristicas do hardware e
da sua aplicabilidade, os sensores, ao contrário do que acontece em redes convencionais, não se
encarregam somente de processar informação, mas possuem tarefas fundamentais no encaminhamento da
informação. Estas particularidades, existentes também nas redes \textit{ad-hoc}, tornado-se num
desafio ainda maior nas RSSF, uma vez que as suas características e limitações expõe algumas
vulnerabilidades ao seu funcionamento.
\subsection{Caracterização de RSSF}\label{sect:subsec_caracterizacao_wsn}
As redes de sensores sem fios são um caso especial de redes \textit{ad-hoc} que exibem
características especificas que podem ser diferenciadas\cite{REDES_AD_VS_WSN}. As RSSF têm
particular interesse, dada a sua adequação a aplicações de larga escala, uma vez que a participação
de milhares de nós faz emergir algumas problemáticas inerentes a aplicações distribuídas
\cite{Coulouris_sd4ed} e aos seus mecanismos de gestão, como tolerância a falhas,
escalabilidade e segurança. Os nós sensores são dispositivos de baixa potência, também
denominados sensores inteligentes(\textit{Smart Sensors})\cite{Yick2008}, são constituídos por um ou
mais sensores, por processador, por memória, por bateria e por um mecanismo de comunicação por
rádio-frequência baseados em normas (802.15.4 \cite{ietf_802154,zigbee_802154} e
Zigbee\cite{zigbee_802154}) com base de
comunicação orientada para protocolos de acesso ao meio e de ligação de dados (\textit{MAC/Data
Link}) que podem apresentar características mais ou menos específicas (ex:
B-MAC\cite{BMAC,mac_protocols},  S-MAC\cite{SMAC,mac_protocols}).

No entanto, dadas as características de auto-organização/configuração, encaminhamento
\textit{multi-hop}, baixo custo, miniaturização e versatilidade de implementação (devido  à não
necessidade de infraestrutura adicional de comunicação entre nós)\cite{Yick2008}, o seu uso
tem-se estendido a outros campos, nomeadamente os do domínio militar, segurança e
medicina\cite{Akyildiz2002}. Consciente das limitações impostas pelas RSSF, todo o processamento e
comunicação tem-nas sempre, já que qualquer tarefa desempenhada penaliza o consumo de energia
(especial relevo para a comunicação, que consome muito mais energia do que o processamento). Com
isto, a investigação centrada nas RSSF tem vindo a introduzir novos conceitos, a criar ou melhorar
protocolos, a construir aplicações e a desenvolver novos algoritmos, com vista a ir ao encontro dos
limites impostos pelas restrições das RSSF, traduzindo-se numa maior eficácia e na melhoria da sua
utilização em inúmeras aplicações.
\subsection{Aplicações}
Muitas foram as aplicações encontradas para a utilização/exploração desta arquitectura
distribuída de larga escala\cite{Yick2008}. O carácter autónomo destas redes oferece um sem número
de vantagens que propicia a sua utilização em locais remotos e sem necessidade de
manutenção. Sendo assim, as aplicações poderão, genéricamente, ser divididas nas seguintes
classes de funções:
\begin{description}\addtolength{\itemsep}{-.50\baselineskip}
 \item \textbf{Detecção de alvos/objectos(\textit{Target Tracking}):} \cite{apps_tracking} Detecção
de movimento (trajectória/presença) em àreas vigiadas (em teatros operacionais militares, na
vigilância de infraestruturas);
 \item \textbf{Monitorização de fenómenos naturais:} \cite{app_monitor}Detecção de eventos ou
anomalias ambientais (agricultura, poluição, \textit{habitats} naturais),
controlo de fenómenos naturais (sismos, vulcões);
 \item \textbf{Recolha de dados:} \cite{app_health}controlo de
indicadores físicos de pessoas e animais (recurso a sensores especiais)
normalmente associados a aplicações da medicina
\end{description}
\section{Segurança em RSSF} \label{sect:descricao}
% Esta aproximao forou a necessidade de atender a outros pressupostos que,
% intrinsecamente, se tornam de relevante importncia, nomeadamente os que
% respeitam  segurana, ou seja, confidencialidade, autenticidade, integridade
% e fiabilidade dos dados que circulam na rede, bem como o no comprometimento
%  dos dispositivos da rede (por exemplo por exausto do consumo de energia).
% Tendo em mente estes requisitos, os estudos tm-se orientado para algumas
% caractersticas que os protocolos de encaminhamento seguro devero possuir,
% com vista a garantir estas propriedades de segurana.
A segurança nas RSSF é uma problema \textit{de facto}, com impacto na sua aplicação em sistemas
críticos. Como tal, deve ser pensada em toda a abrangência do sistema e tendo em atenção as
particularidades específicas da tecnologia inerente e dos ambientes onde são implementadas.
Assim, importa, antes de mais, analisar a plataforma genérica de uma RSSF, sobre o ponto de vista
da sua pilha de protocolos, uma vez que cada uma das camadas representa um pontencial ponto
vulnerável a  ataques. Neste momento não se pretende ser muito exaustivo na explanação das
propriedades das camadas, visto que será alvo de descrição mais detalhada no decorrer deste
trabalho. 

Uma plataforma genérica possuí uma pilha de protocolos mais simplista, comparada com a pilha de
protocolos perconizada no modelo OSI\cite{sd_tanenbaum}, uma vez que as limitações impostas
pelas
dimensões e as capacidades de operação não permitem uma arquitectura mais ambiciosa. As camadas de
operação de um nó sensor são essencialmente cinco\cite{Akyildiz2002}: camada física, camada de
ligação de dados, camada de rede, camada de transporte e camada de aplicação. No que respeita à
camada física um dos ataques mais efectivo é o \textit{jamming}\footnote{Transmissão de dados com o
intuíto de confundir e introduzir ruído na comunicação}\cite{jamming}, que pode ser mitigando
usando mecanismos de salto de frequência. Ao nível da ligação de dados, sendo esta uma camada
responsável pelo estabelecimento das comunicações ponto a ponto, verifica-se que ataques do tipo de
exaustão ou de introdução de colisões são também bastante efectivos e podem ser combatidos com
limitação das taxas de emissão e uma boa política de resolução de colisões. Ao nível transporte os
ataques dirigidos por comportamentos de inundação aumenta o congestionamento da rede, no entanto
esta camada não se encontra muito presente na pilha uma vez que as operações que por ela poderiam
ser realizadas acabam por o ser na camada de aplicação.
\input{pic_stack}
\\No entanto a camada, na qual se pretende centrar a atenção, dentro do âmbito deste trabalho, é a
camada de rede, responsável pelo encaminhamento dos dados numa RSSF. Nesta camada, as tipologias de
ataques são essencialmente relacionadas com o meio de comunicação e com a intrusão. No primeiro
tipo, os ataques verificados são os de introdução de informação de encaminhamento falsa,
\textit{wormhole}\cite{packet_leashes_perrig}, \textit{sybil}\cite{Douceur2002,sybil_perrig} e HELLO
\textit{flooding}\cite{Karlof2003} e
outros que serão mais detalhadamente apresentados à frente. No segundo caso e porque as RSSF
têm características especiais (autonomia, auto-organização e localização remota) que as tornam
susceptiveis a uma nova tipologia de ataques, tem-se os ataques por intrusão e captura de nós,
materializados pelo ataque fisico ao sensor, que possibilita a usurpação de material criptográfico,
bem como a replicação de nós maliciosos\cite{distributed_detection_replication} que podem induzir
comportamentos
incorrectos, quer no protocolo, quer na aplicação.

Perante este cenário de novas ameaças, alguns autores têm vindo a desenhar algoritmos com vista a
minimizar o impacto destes ataques na operação das RSSF. Estes algoritmos, efectivados com a
especificação de protocolos de encaminhamento, com o intuíto de garantir algumas propriedades de
segurança\cite{perrig_design_sec_sensor} (ex: confidencialidade, integridade, autenticação,
frescura) tem vindo a surgir na literatura. Importa, portanto, salientar os que irão ser alvo de
estudo neste trabalho e que de uma forma geral correspondem ao estado da arte em matéria de
segurança e de encaminhamento seguro em RSSF: \textit{Secure Implicit Geographic
Forwarding}(SIGF)\cite{SIGF},
INtrusion-tolerant routing protocol for wireless SEnsor NetworkS (INSENS)\cite{INSENS} e
\textit{Secure Sensor Network Routing}(\textit{Clean-Slate})\cite{clean_slate}. A selecção destes
protocolos deve-se
também ao facto de poderem ser enquadrados em diferentes classes  de protocolos de encaminhamento
(ex: hierárquicos, baseados em localização, \textit{on-demand}\cite{al-karaki_routing_2004},
\textit{table-driven}\cite{al-karaki_routing_2004}), bem como o facto de terem diferentes mecanismos
para
fazer face aos ataques e, na generalidade, não protegerem contra todas as tipologias de ataques. O
protocolo SIGF caracteriza-se por ser um protocolo inspirado num já existente, o
IGF\cite{igf_protocol},
incorporando neste, mecanismos de segurança. Por se tratar de um protocolo
\textit{on-demand}\cite{al-karaki_routing_2004}\footnote{Em que as rotas são definadas a quando da
comunicação}
e configurável, consegue estabelecer medidas de segurança adaptadas às necessidades da aplicação
perante um ataque. Distingue-se do protocolo INSENS\cite{INSENS} porque este último é, em
especial, orientado para a resiliência a ataques por intrusão, não descuidando os ataques ao meio
de comunicação. É baseado na construção de tabelas de encaminhamento, portanto da classe
\textit{table-driven}\footnote{Algoritmos que se baseiam numa tabela de encaminhamento que é mantida
através da troca de mensagens de controlo por forma a manter a sua consistência em todos os nós da
rede}\cite{al-karaki_routing_2004}, para além disto, deposita num nó base ou de sincronização um
papel importante na criação e certificação das tabelas de encaminhamento, o que lhe permite
implementar um sistema de multi-caminhos que o torna tolerante a intrusões. Por fim, o protocolo
\textit{Clean-Slate}\footnote{Esta designação deve-se ao facto do protocolo não ter um nome
especifico mas, partir de uma abordagem de raiz para a garantia de segurança }\cite{clean_slate} que
procura abordar os conceitos principais para o desenho protocolos de encaminhamento seguro:
prevenção, detecção/recuperação e resiliência. Assim, este protocolo pretende conseguir  alta
segurança, com alta disponibilidade, isto sem recorrer a \textit{hardware} adicional e com o mínimo
consumo de recursos.

Actualmente têm surgido muitos protocolos de encaminhamento para RSSF. Todavia, não conseguem
endereçar todas as tipologias de ataques, assumindo, cada um, o compromisso de resistir a
determinados ataques e garantir algumas propriedades de segurança tendo em vista a sua
utilização em aplicações especificas. Dia após dia, com a generalização do uso das
RSSF, com o baixo custo, com o carácter autonomo e a não necessidade de infraestrutura de
comunicação, o estudo de protocolos de encaminhamento seguro por forma a avaliar os comportamentos
das RSSF perante ataques e como estes influenciam a energia, fiabilidade e latência da rede.

Apesar do baixo custo do \textit{hardware} a sua utilização em fases de investigação e desenho de
protocolos torna-se impracticável, uma vez que dificilmente se consegue manter as mesmas condições
de simulação. Considerando também, que o tempo útil de vida da rede é limitado, a utilização de
sensores reais põe entraves relativos com os custos, já que os nós teriam de ser substituídos
regularmente. Para suprir estas limitações surge a necessidade de conceber sistemas de simulação de
RSSF. O que se tem vindo a verificar é que, para cada problema cria-se uma ferramenta que permita
testar/avaliar o problema especifico. No entanto, existem determinados modelos que são transversais
a qualquer protocolo de encaminhamento que se queira avaliar, por exemplo: consumo de energia, taxa
de cobertura, fiabilidade, escalabilidade. No domínio do estudo da segurança em RSSF, não existe uma
plataforma que permita modelar protocolos de encaminhamento seguro enformados pelos ataques mais
comuns dirigidos a estas redes, de forma simples, em que só se esteja centrado no desenho do
protocolo, permitindo a introdução de ataques de forma controlada. Aliada a esta necessidade, surge
também a necessidade de obter medições e resultados referentes a condições de execução das redes,
que permitam afinar os protocolos mediante os resultados obtidos e a repetição de experiências nas
mesmas condições.

\section{Objectivos e contribuições previstas para a dissertação)} \label{sect:solucao}
Conhecidas que estão as dificuldades existentes no estudo de protocolos de encaminhamento seguro,
nomeadamente no que se refere à existência de um sistema de simulação de RSSF de larga escala,
apresenta-se como desafio pertinente de se ver ultrapassado. Um sistema que suprima estas
dificuldades, contribui para um mais rápido desenvolvimento e uma afinação mais cuidada de
determinados parâmetros dos protocolos com vista a garantir as propriedades de segurança desejadas
para o ambiente de operação das RSSF.

No âmbito do trabalho que se pretende desenvolver na elaboração da dissertação, ao qual se refere
este relatório, pretende-se conceber e desenvolver um sistema de simulação inovador, e pelo que
consta inexistente de forma integrada, que permita o estudo sistemático de protocolos de
encaminhamento, desenhados com o intuito de providenciar mecanismos de segurança, que possua em
particular as seguintes funcionalidades:
\begin{itemize}
 \item Interface de visualização e configuração da rede, nomeadamente, com informações dos
parâmetros de simulação e informação detalhada de cada nó, bem como o estado energético e o grau de
ameaça a que está sujeito.
\item Implementação de um modelo de energia que permita extrair consumos em diferentes momentos de
operação: operação normal e perante determinado ataque.
\item Motor de geração de topologias, sabendo que as topologias da rede podem ter influência no seu
comportamento, introduz-se esta funcionalidade como forma de distribuir os nós de
diversas formas na área de monitorização: distribuição aleatória, distribuição em grelha,
distribuição controlada (estruturada).
\item Mecanismos de introdução de falhas/ataques na rede. Com este mecanismo pretende-se capacitar
o autor, de determinado protocolo, da possibilidade de introduzir ataques tipificados (ex: ao meio
de comunicação ou intrusão) e de provocar mutação de código, com vista a induzir alterações no
comportamento do protocolo.
\item Utilitários de recolha de dados da simulação, em tempo real e em tempo diferido, que permitam
a extracção de medições referentes a propriedades importantes como consumos de energia, latência,
fiabilidade, correcção do protocolo e correcção dos eventos, diponibilizando-os de forma gráfica.
\end{itemize}
\section{Principais contribuições e a sua avaliação} \label{sect:contribuicoes}
Atingido o objectivo proposto de concepção de um ambiente de simulação que permita a
avaliação/análise de protocolos de encaminhamento seguros em RSSF, pretende-se avaliar, com recurso
a este ambiente alguns protocolos de encaminhamento existentes, nomeadamente os já indicados para
estudo. Sendo este estudo uma contribuição, não só para a certificação da usabilidade do sistema,
bem como para a complementariadade do estudo de cada um dos protocolos e verificação das
propriedades enunciadas pelos autores, no que concerne à segurança. No que respeita à avaliação do
ambiente em si e à sua utilização como ferramenta de estudo desta problemática, com a implementação
de algoritmos de encaminhamento, será possível criar alguma sensibilidade para a efectividade e
facilidade de utilização da plataforma para o desenvolvimento e estudo de protocolos de
encaminhamento em RSSF em geral, e os que se revestem de preocupações de segurança, em particular.
 