\chapter[Plano de trabalho]{Plano de Elaboração da Tese}
\label{cap:plano}
A elaboração da tese realizar-se-à durante o 2º semestre de 2009/2010, iniciando a 22 de Fevereiro
de 2010. O plano apresentado estabelece cinco grandes actividades: análise, desenvolvimento,
prova de conceito, avaliação e relatório, como se apresenta na \figurename{\ref{fig:gantt}}.
\input{pic_gantt}
Apresenta-se em seguida uma breve descrição de cada uma das actividades.
\begin{description}
\item[Análise]
Esta actividade corresponde à revisão de bibliografia complementar, como forma de aprofundar o
estudo de problemática, avaliação do simulador base como preconizado na secção
\ref{sec:elab_aval_amb_sim}. Inícia-se também o desenho da plataforma, consistindo numa visão mais
técnica da solução, com a definição formal de algoritmos, interfaces e o modelo de interacção
dos componentes da plataforma. Esta última tarefa permitirá iníciar a fase de desenvolvimento de
forma mais sólida.
\item[Desenvolvimento]
Esta actividade corresponde à concepção e implementação da arquitectura da plataforma como
apresentada na secção \ref{sec:apresent_arch}, em que cada um dos componentes corresponderá às
seguintes tarefas: Integração do Simulador Base, Módulo de Configuração (secção
\ref{sec:impl_conf}), Módulo de Gestão de Topologias (\ref{sec:impl_topo}), Módulo de Gestão de
Energia (secção \ref{sec:impl_energia}), Módulo de Visualização (secção \ref{sec:impl_visual}) e
Módulo de Injecção de Ataques (secção \ref{sec:impl_ataques}).
\item[Prova de Conceito]
Esta actividade corresponde à implementação dos algoritmos de encaminhamento seguro propostos (ver
secção \ref{sec:impl_protocolos}):  INSENS e Clean-Slate, que deverá ser precedida de um estudo mais
aprofundado das particularidades de cada um. Consequentemente, cada protocolo será sujeito a um
modelo de ataques que permitirão avaliar os comportamentos como forma de os mapear nas
contribuições esperadas para esta dissertação.
\item[Avaliação]
Esta actividade preconiza a avaliação dos protocolos implementados usando as ferramentas da
plataforma como referido na secção \ref{sec:aval_protocolos}. No entanto, esta avaliação permitirá,
também, retirar conclusões acerca da usabilidade da plataforma (secção \ref{sec:aval_solucao}) e o
grau de sucesso dos objectivos pretendidos que passam pela capacidade de estudo de
protocolos de encaminhamento em RSSF em geral, e em particular, os com preocupações de segurança.
\item[Relatório]
Esta actividade corrresponde à escrita da dissertação que poderá decorrer em paralelo com a
avaliação e eventualmente com a prova de conceito. Que culminará com a entrega da dissertação até à
data limite.   
\end{description}
