\newpage
\section{ Estudo de Protocolos de Encaminhamento Seguro para RSSF}
Como ponto introdutório da discussão e apresentação de algoritmos de encaminhamento em RSSF,
importa identificar algumas tipologias ou classes destes algoritmos.
\subsection{Caracterização dos protocolos de encaminhamento em RSSF}
Podem-se estabelecer três classes de protocolos\cite{Akkaya2005}: os baseados na localização,
os centrados nos dados e os hierárquicos. Os protocolos baseados na localização usam esta informação
para tomarem as melhores decisões para alcançar os destinos(ex: IGF\cite{igf_protocol}). Os
centrados nos dados, ou seja, os que exploram a redundância e a semântica dos dados, normalmente são
baseados em algoritmos que efectuam pesquisas lançadas a partir de nós de sincronização (ex:
Directed Diffusion\cite{DirectDifusion}). Por fim, os protocolos hierárquicos, cuja concepção é
baseada na construção de grupos de nós, normalmente definidos como \textit{clusters}(ex:
LEACH\cite{leachprotocol}), que funcionam no principio de agregação de dados do grupo e
transferência da informação para os nós base.

Para além destas classificações podemos ainda considerar algoritmos quanto ao momento em que são
determinadas as  rotas de encaminhamento de dados\cite{al-karaki_routing_2004}. Assim, consideram-se
os protocolos como \textit{table-driven} ou \textit{on-demand}.  Os primeiros referem-se a
protocolos que mantêm as tabelas de encaminhamento trocando mensagens de controlo durante a sua
operação. Assim, observa-se um maior consumo de energia devido à regular troca de mensagens. No
segundo caso, nos protocolos \textit{on-demand}, as rotas são determinadas em cada envio de
mensagem. Apesar de representar alguma sobrecarga, em cada envio, acaba por compensar em redes mais
móveis e com eventos mais espaçados. 

\subsection{Protocolos de encaminhamento seguro em RSSF}

Muitos dos protocolos de encaminhamento para RSSF não foram desde logo concebidos tendo em conta
o factor da segurança\cite{Karlof2003,al-karaki_routing_2004}, antes, pretendiam adaptar-se ao
ambiente das aplicações e às características e capacidades das RSSF. No entanto, quando se pretende
estender a sua utilização para outros domínios, cuja segurança é indispensável, estas preocupações
aumentam, uma vez que os mecanismos de segurança implicam directamente um aumento da computação e
pode implicar um aumento no custo da comunicação, reflectindo-se na autonomia dos sensores.

Nesta secção apresentam-se alguns protocolos de encaminhamento seguro em RSSF. Visam
cubrir todo o espectro da temática deste trabalho e apresentam no seu todo os mecanismos de
segurança que se pretende estudar. 

\subsubsection{\textit{Secure Implicit Geographic Forwarding }(SIGF)}
Conhecida a inexistência de mecanismos de segurança em alguns dos algoritmos de encaminhamento de
RSSF, a implementação destes mecanismos correspondeu a um primeiro passo neste domínio. Um destes
casos foi o algoritmo de encaminhamento \textit{Implicit Geographic Forwarding} 
(IGF)\cite{igf_protocol}, que deu origem a uma implementação segura o
SIGF\cite{SIGF}. 

O IGF é um protocolo \textit{on-demand}, baseado na localização, que não mantendo o estado ao longo
do seu funcionamento, faz com que funcione sem que seja necessário o conhecimento da topologia da
rede ou a presença de outros nós. O seu carácter não determinístico de encaminhamento, já representa
um mecanismo de segurança perante determinados ataques, mas, não é de forma alguma suficiente para
manter uma aplicação, com requisitos de segurança, a executar em ambientes críticos.
\paragraph*{\textbf{Funcionamento do protocolo IGF}}
No protocolo IGF o ambiente está definido por coordenadas que permitem a cada nó saber exactamente
a sua localização. Com a agregação do nível de rede com o nível 
MAC\footnote{ \textit{Medium Access Control}} num único protocolo \textit{Network/MAC} é
possível\cite{igf_protocol}, no momento de envio do pacote, determinar qual o melhor próximo
candidato por onde encaminhar os dados. O protocolo inicia com a origem a enviar uma mensagem do
tipo \textit{Open Request To Send} (ORTS) para a vizinhança (com a localização e o destino). Cada nó
que se encontre no sextante válido \footnote{Ângulo de 60º centrado na origem orientado para o
destino e determinado por cada nó com base na sua localização} inicia um temporizador de CTS
(\textit{Clear To Send}) inversamente proporcional a determinados parâmetros (distância à origem,
energia existente e distância perpendicular ao destino), favorecendo os nós com melhores condições.
Ao expirar o temporizador, é enviada uma mensagem de CTS que, ao ser recebida possibilita o início
de mensagens do tipo DATA apartir da origem. Como este protocolo não mantém estado,resiste a
mudanças de topologia da rede, o facto de escolher em cada envio o nó seguinte constitui um
mecanismo de tolerância a falhas e que, em caso de ataque, confina os danos, à vizinhança do nó
comprometido.
\paragraph*{\textbf{Funcionamento do protocolo SIGF\cite{SIGF}}}
A introdução de mecanismos de segurança, num protocolo existente, compreende um acréscimo de
sobrecarga no funcionamento do protocolo. Contudo, o protocolo SIGF\cite{SIGF} pretende
manter um bom desempenho e uma elevada taxa de sucesso de entrega das mensagens, mesmo durante um
ataque. Uma das características deste protocolo é o facto de ser configurável e, como tal, permitir 
adaptar os mecanismos de segurança ao grau de ameaça. O protocolo tem
três extensões ao protocolo IGF\cite{igf_protocol} que possibilita a evolução gradual de um
protocolo seguro sem estado para um protocolo com manutenção de estado, e com isto
mais pesado e exigente em recursos.

A primeira extensão é a mais simples e a menos exigente em recursos, o SIGF-0. Continua a não manter
o estado e a ter um carácter não determinístico. No entanto, não sucumbe a ataques do tipo
\textit{rushing}\cite{Rushing_attacks_perrig} por não emitir logo para ao primeiro nó que envie o
CTS mas sim manter um conjunto de possíveis candidatos a próximo nó. A extensão intermédia, SIGF-1
já mantém estado, mas ao nível local, podendo com isto constituir listas de reputação dos seus
vizinhos por forma a escolher melhor próximo nó. Por fim, e tratando-se já de um protocolo mais
robusto, mas mais exigente,  o SIGF-2 partilha o estado com os seus vizinhos. Permitindo usar
mecanismos criptográficos que permite garantir integridade, autenticidade, confidencialidade e
frescura. Ainda assim, acumula as propriedades de segurança de cada um dos seus protocolos
antecessores SIGF-0 e SIGF-1.
% \end{description}
\subsubsection{\textit{ INtrusion-tolerant routing protocol for wireless
SEnsor NetworkS }(INSENS)}
Este protocolo \cite{INSENS} foi concebido tendo em vista a tolerância a intrusões e como
tal faz face a uma das tipologias do modelo de adversário preconizado neste trabalho. Para cumprir
com este objectivo, foram identificados dois tipos de ataques: ataques por
negação de serviço\cite{Hu2005} e ataques ao encaminhamento. O protocolo assenta na existência de
uma estação base, constituindo-se como um centro confiável, que partilha chaves criptográficas
simétricas com cada um dos nós da rede. Este característica permite que, em caso comprometimento de
um nó, o atacante não terá acesso a mais do que uma chave segura da rede,  isolando, de alguma
forma, o ataque.

O uso de caminhos redundantes permite aumentar a resiliência a atacantes não detectados.
Bastando que exista apenas um caminho sem interposição de atacantes, para que as mensagens cheguem
ao destino sem serem comprometidas. Note-se que neste protocolo não é possível a comunicação
directa entre nós da rede, sem que esta não passe pela estação base. 

O papel fundamental do protocolo, em termos de encaminhamento seguro, é desempenhado pela estação
base. Uma das vantagens apontadas pelos autores é a redução das computações nos nós da
rede (ex: para geração de chaves, tabelas de encaminhamento), cuja limitações são as conhecidas.
Assim, a formação das tabelas de encaminhamento divide-se em três fases: Pedido de rotas
(\textit{route request}); Recolha dos dados de encaminhamento; Propagação das rotas.
A primeira fase, corresponde ao envio por parte da estação base de uma mensagen destinada a todos
os nós da rede por forma a obter dados sobre as vizinhanças. Numa segunda fase, cada nó, responde
com a sua vizinhança para estação base. Por fim, depois da estação base tratar toda a informação
recolhida são elaboradas as tabelas de encaminhamento, que são depois propagadas para cada nó.
Podendo prosseguir-se com o encaminhamento dos dados baseando nas tabelas recebidas.

\subsubsection{\textit{Secure Sensor Network Routing: Clean-Slate approach}}
O algoritmo Clean-Slate\cite{clean_slate} foi concebido para uso generalizado, desenhado desde de
inicio, de forma sistemática, com características de segurança. É orientado para a
comunicação ponto-a-ponto entre nós da rede, visando a resistência mesmo na presença de um
ataque (ataque activo). Classifica-se como um protocolo \textit{table-driven}.
\paragraph*{\textbf{Funcionamento do Protocolo}}
Cada sensor da rede recebe um identificador único global, um certificado assinado por uma
autoridade de certificação da rede (AR), a chave publica desta entidade e um conjunto de valores
(desafios) baseados numa função de dispersão de um sentido (\textit{one way hash function}).
Neste protocolo, podem-se identificar três fases de operação: organização da rede,
estabelecimento dos caminhos  e manutenção das rotas.

O protocolo estabelece as tabelas de encaminhamento e os endereços dinâmicos (de tamanho
variável) para cada nó da rede, usando um algoritmo recursivo de agrupamento, que executa 
de forma determinística mediante uma topologia. Os grupos são formados de forma recursiva e
hierárquica fundindo-se até que a rede forme apenas um único grupo. Em cada fusão é
acrescentado à esquerda um bit (0/1) que permitirá distinguir o endereço de cada nó. Dentro de um
mesmo grupo a comunicação é feita usando \textit{broadcast} autenticado inspirado nos protocolo
${\mu}$TESLA\cite{SPINS,Luk2006}.

Este algoritmo incorpora mecanismos de detecção de comportamentos incorrectos dos nós, por exemplo,
caso pretendam assumir múltiplas identidades(\textit{sybil}\cite{sybil_perrig,Douceur2002}). Este
mecanismo é desencadeado após a formação dos grupos, com cada nó a anunciar o seu endereço para os
vizinhos, aplicando-se um algortimo de detecção de replicação de nós\cite{Parno2005}. Outro
mecanismo para a detecção de formação incorrecta de grupos é a utilização de \textit{Grouping
Verification Trees (GVT)}, baseado em tabelas de dispersão que providenciam autenticação ao nível
das folhas usando a raiz para certificação. Cada nó tem uma GVT permitindo verificar qualquer
comunicação trocada com outros nós da rede.

Durante a fase de manutenção das rotas e encaminhamento, o algoritmo incorpora operações que
permitem tratar a saida e entrada de nós. Um nó ao detectar a saída de outro,
procura num dos vizinhos um novo nó fronteira que lhe permita alcançar o mesmo grupo antes
acessivel pelo nó ausente. A definição de épocas (\textit{ephocs}), permite que ao fim de algum
temaopo o algoritmo de agrupamento se repita por forma a incluir novos nós. No que respeita ao
encaminhamento usa múltiplas rotas, fazendo com que o protocolo possa contornar áreas comprometidas
da rede. Os nós maliciosos são retirados do algoritmo usando uma técnica denominada por
\textit{Honeybee}, que corresponde a: quando um nó malicioso (pode ser replicado) é detectado, a
rede é inundada com um pacote que indica que o atacante deve ser retirado das tabelas e, tratando-se
de uma replicação, o nó replicado deve-se sacrificar.

De forma sumária, este protocolo incorpora os três conceitos para o desenho de protocolos de
encaminhamento seguro: prevenção (autenticação), resiliência (multiplas rotas) e
detecção/recuperação (GVT/Honeybee). Implementando-os todos, ao contrário do que acontece com alguns
protocolos que apenas implementam um destes conceitos. Transformando-o num protocolo base, indicado
para o estudo comparativo com outros protocolos.