\resumo
As redes de sensores são uma tecnologia emergente no domínio da monitorização, de forma autónoma, de
ambientes fisicos. São formadas por pequenos dispositivos que se auto-organizam por modo a cobrirem
uma área geográfica, podendo formar uma rede de larga escala com milhares de nós. Esta autonomia e
auto-organização apresenta alguns desafios relacionados com os aspectos de segurança, nomeadamente,
no que concerne com o encaminhamento de dados. O trabalho a realizar pretende contribuir para a
criação de um modelo sistémico para o estudo de protocolos de encaminhamento seguro em
redes de sensores sem fios (RSSF). A definição do modelo de adversário é o passo
inicial para o enquadramento das tipologias de ataque que se pretende avaliar.
Aliado ao modelo formal de Dolev-Yao, orientado para os ataques ao meio de
comunicação, o estudo de novos modelos de adversário, relacionados com a
intrusão e captura de nós é pertinente e apresentado dentro do âmbito deste trabalho.

Com vista a tornar as RSSF resistentes a algumas tipologias de ataques
preconizadas no modelo de adversário, têm vindo a ser desenvolvidos diversos
algoritmos de encaminhamento seguros. Pretende-se estudar alguns destes
algoritmos, representantes do estado da arte neste domínio, estabelecendo uma
matriz de medidas de resistência ao modelo de adversário, que permita então avaliar a efectividade
destes .

Como contributo principal deste trabalho destaca-se a concepção de um ambiente de simulação
inovador, uma vez que se pretende implementar funcionalidades não encontradas nos sistemas de
simulação para as RSSF existentes. Este sistema proporcionará a possibilidade de desenhar e avaliar
algoritmos de encaminhamento, concebidos para serem seguros, quando sujeito a ataques definidos no
modelo de adversário. Este avaliação estará centrada fundamentalmente na análise propriedades como o
consumo de energia, fiabilidade, latência, correcção dos dados e correcção do comportamento do
potocolo.
% Palavras-chave do resumo em Português
\begin{keywords}
Redes de sensores sem fios,Protocolos de encaminhamento seguros,Simulação
de redes de sensores, Ataque por intrusão
\end{keywords}
% to add an extra black line
~\\ ~\\\rule{\textwidth}{0.2mm}


