\subsection{Arquitectura de uma RSSF}
\label{sect:subsec_arq_sofware_wsn}
As redes de sensores têm uma arquitectura considerada minimalista porque, ao
contrário de outras arquitecturas de redes, estão organizadas em menos camadas,
fundindo algumas funções desempenhada por camadas inferiores para outras
superiores ( ex: a camada de aplicação pode desempenhar algumas funções da
normalmente atribuídas à camada de transporte). Assim, é fundamental perceber
qual a pilha de protocolos que as RSSFimplementam, bem como perceber quais os
sistemas que compõem um sensor genérico para de seguida apresentar algumas
implementações de sensores.
\subsubsection{Pilha de Protocolos de uma RSSF }
Uma arquitectura para a a pilha de protocolos em RSSF foi proposta por
\cite{Akyildiz2002}, esta pilha apresenta-se representada por cinco camadas:
física, ligação de dados, rede, transporte e aplicação. Tendo em conta as
características das RSSF, toda a pilha é acompanhada transversalmente por
três planos, que devem ser atendidos por cada uma das camadas, de forma a
lidarem de forma optima com a energia, mobilidade e recursos partilhados, e
estes são os seguintes: plano de gestão de tarefas , plano de gestão
de energia e plano de gestão de mobilidade. 
\begin{description}\addtolength{\itemsep}{-0.5\baselineskip}
 \item[Camada Física] Esta camada é responsável por selecção de frequência,
detecção de sinal e modulação, podendo ainda desempenhar algumas tarefas de
encriptação. A minimização do consumo de energia é uma prioridade, as restantes
tarefas assemelham-se às restantes redes sem fios. \cite{Akyildiz2002}.
 \item[Camada de Ligação de Dados] Das tarefas associadas a esta camada
destacam-se as seguintes: multiplexação de dados, acesso ao meio, detecção de
erros e detecção de frames. Uma RSSF tem um protocolo de MAC especifico de modo
a atender o consumo de energia e os protocolos centrados nos dados. Assim sendo
e porque os ambientes de operação têm ruído e os sensores podem ser móveis, o
protocolo de acesso ao meio (MAC) tem que lidar com os constragimentos de
energia por forma a minimizar colisões a quando do \textit{broadcast} com os
vizinhos\cite{Akyildiz2002}.
 \item[Camada de Rede] Sendo a energia um tema transversal a toda a pilha esta
camada deve endereçar esta preocupação também. No entanto, o facto das RSSF
serem essencialmente centradas nos dados, sensíveis à localização e com
endereçamento baseado em atributos faz com que estes assuntos sejam também
atendidos por esta camada\cite{Akyildiz2002}. Repare-se que se a camada de
ligação de dados se preocupa com a comunicação entre dois quaisquer nós, a
camada de rede deve decidir quais os nós a escolher. Um dos sistemas de
encaminhamento mais simples é o baseado na inundação (\textit{flooding}), no
entanto, apesar da simplicidade não tem alguns problemas como por exemplo: a
duplicação de mensagens e a total ignorância dos recursos da rede, nomeadamente
os energéticos, pois se um evento é detectado por mais que um sensor essa
informaçaõ vai enundar em duplicado pela rede. Um dos protocolos que minimiza o
impacto da inundação é o SPINS\cite{REF}, negociando e adaptando-se aos
recursos existentes.
 \item[Camada de Transporte] Nas redes convencionais a camada de transporte
está responsável pela transmissão numa base ponto a ponto. Assim, uma das
tarefas importantes a apontar é a de gestão da congestão de tráfego na rede,
gestão da fiabilidade da comunicação\cite{TRANSPORT_LAYER_WSN}\cite{Iyer2005}.
%Esta camada surge com maior relevo quando importa a
%uma infraestrutura de RSSF comunicar com uma rede exterior. No entanto algumas
%das tarefas que podem ser desempenhadas por esta camada acabam por ser
%desempenhadas pela camada de aplicação, já que normalmente dizem respeito
%a qualidade de serviço ou certeza de entrega de  pacotes no destino.
 \item[Camada de aplicação] Várias são as aplicações ou protocolos
desenvolvidos para a camada aplicação normalmente estão associadas às
capacidades sensoriais das plataformas, que naturalmente estão relacionadas com
o fim para o qual se instala/desenha a RSSF. Alguns dos protocolos para
 camada aplicação referidos na literatura \cite{Akyildiz2002} são os seguintes:
\textit{Sensor Management Protocol} (SMP)\cite{SMP_REF} e Task Assignement and
Data Advertisement Protocol (TADAP)\cite{TADAP_REF}, realça-se no entanto, que
nesta área ainda existe muito caminho por percorrer e explorar. 
 \end{description}
Note-se no entanto que na implementação de alguns protocolos para RSSF algumas
camadas não estão presentes por exemplo um protocolo como o
LESOP\cite{LESOP_REF} as
camadas de rede e transporte não são consideradas por forma a simplificar a
pilha de protocolos em \textit{motes}. Esta é uma das capacidades destas redes,
que corresponde ao facto de adequar de forma especifica a infraestrutura às
necessidades de determinada aplicação.
\subsubsection{Modelo da plataforma genérica de uma RSSF - \textit{Mote}}
À semelhança do que acontece com as redes convencionais, existem nós de
computação interligados por uma infraestrutura de comunicação. No caso da RSSF,
esta infraestrutura corresponde a comunicação \textit{multi-hop} em que cada nó
da rede (\textit{mote}) pode desempenhar pelo menos três papeis: 1) Nó gerador
de dados, pela captação da eventos associados às especificidades dos sensores
possuídos; 2) Nó encaminhador, que recebe dados de outros nós e os passa a
outros nós por forma a que alcance o destino; 3) Nó de sincronização ou nó de
agregação, embora estas duas caracterizações não correspondam à mesma tarefa
por si só, a um nível mais macro, corresponde igualmente a colecção de dados da
rede oriundos da detecção de eventos, por forma a faze-la seguir agregada para
outro destino (interno ou externo à rede ).

Desta forma interessa perceber qual o modelo inerente a estas pequenas
plataformas de rede que apesar das características limitadoras da sua execução
conseguem executar uma complexidade de aplicações tendo em conta sempre as
limitações impostas pela arquitectura. Na figura seguinte apresent-se um
modelo \cite{ MODELO_SENSOR} que ilustra os diversos componentes que concorrem
para a efectividade de serviço de um \textit{mote} numa RSSF.
\input{pic_sensornode}
Como se pode observar pela figura, da qual se pode generalizar o modelo de uma
plataforma genérica de RSSF, os sistemas que estão presentes são os seguintes: 
i) Sistema de processamento;ii) Sistema de energia; iii) Sistema de
comunicação; iv) Sistema sensorial; v) Sistema de memória. Assim, importa
perceber com mais algum detalhe alguns destes sistemas e não menos importante
algumas caracterisiticas de sistemas operativos para estas plataformas
existentes na actualidade bem como conhecer genéricamente algumas
implementações usadas no desenho de RSSF.
%\input{sistemas_plataforma}