\subsection{Ataques à organização da rede e descoberta de nós} \label{sect:subsec_ataq_org_rede}
Após a descoberdos nós vizinhos é necessário recolher informação para a construção das tabelas
de encaminhamento, isto nos protocolos do tipo \textit{table-driven}\cite{al-karaki_routing_2004}.
No entanto, em protocolos do tipo \textit{on-demand}\cite{al-karaki_routing_2004} esta fase é
desencadeada em cada início de transmissão.
\paragraph*{\textbf{Falsificação de Informação de Encaminhamento}}
Este ataque tem impacto na formação da rede e na descoberta dos nós. Induz a criação de entradas
incorrectas nas tabelas de encaminhamento, podendo também fazer com que estas fiquem lotadas e
inválidas. Nos protocolos \textit{on-demand}, o impacto pode ser menor, uma vez que obriga o 
atacante a injectar informação errada a cada ciclo de transmissão.
\paragraph*{\textbf{\textit{Rushing Attacks}}}
Outro ataque nesta fase é o \textit{rushing attack}\cite{Rushing_attacks_perrig} que é definido pela
exploração, por parte do atacante, de uma janela de oportunidade para responder a um pedido de
caminho para um destino. Este ataque é efectivo quando o protocolo permite aceitar a primeira
resposta que recebe (ex: AODV\cite{Perkins1999}). Explorando isto, o atacante é sempre um
candidato a ser o próximo encaminhador, uma vez que não respeita temporizadores nem condições de
resposta, podendo influenciar as rotas.
\subsubsection{Contra-medidas}
A aplicação de mecanismos de autenticação no protocolo de encaminhamento faz com que ataques de
falsificação de informação seja minimizados. Os nós da rede podem partilhar chaves simétricas como
forma de autenticar as mensagens de dados e controlo do encaminhamento (RREQ e RREP). Desta forma, o
atacante como não possui a chaves necessárias para a comunicação, não poderá participar no
protocolo.

Para fazer face a ataques de \textit{rushing}, alguns autores \cite{Rushing_attacks_perrig}
apresentam dois mecanismos de defesa: reenvio aleatório de RREQ ()\textit{randomized RREQ
forwarding}) e detecção segura (\textit{secure detection}). No primeiro mecanismo, cada nó guarda um
conjunto de mensagens RREQ escolhendo depois aleatóriamente um para reenviar. Ainda assim, pode ser
seleccionada uma mensagem RREQ maliciosa, daí a existência do segundo mecanismo, que proporciona a
troca de mensagens autenticadas entre dois nós garantindo que as mensagens pertencem a nós
legítimos. 