 
\paragraph{Sistemas de energia}
Como já tem sido salientado ao longo deste trabalho e pode ser encontrado em
qualquer texto sobre RSSF, a energia é um recurso escasso e como tal deve ser
tomado em conta no desenho de redes de sensores, dependendo também da aplicação
ou dos eventos que se pretendem monitorizar bem como a frequência com que estes
se verificam. Assim, os dispositivos fornecedores de energia podem ser de
diversos tipos, por exemplo: baterias (tipo AA), baterias solares.
Encontra-se nas especificações das plataformas mais recentes os valores que
indicam o consumo energético nos diversos estados de operação de um
\textit{mote} a titulo de exemplo observe-se a plataforma 
\textit{Mica2}\cite{MICA} da \textit{Crossbows}\cite{CrossbowSite}:
\begin{table*}[ht]
\centering % used for centering table
\begin{tabular}{l r} % centered columns (4 columns)
\hline\hline %inserts double horizontal lines
Descrição & Valor \\ [0.5ex] % inserts table
%heading
\hline % inserts single horizontal line
Baterias& 2xAA \\ % inserting body of the table
Mínimo $V_{in}$ & 2.7 V \\
Capacidade da bateria& 2000 mAh \\
Regulada &  no \\
\hline %inserts single line
\end{tabular}
\label{table:mica2_caracter} % is used to refer this table in the text
 \caption{Características de energia do \textit{mote} Mica2
(origem:\cite{SNMuseum}))} % title of Table
\end{table*}



\begin{table*}[ht]
\centering % used for centering table
\begin{tabular}{l r} % centered columns (4 columns)
\hline\hline %inserts double horizontal lines
Operação & Consumo\\ [0.5ex] % inserts table
%heading
\hline % inserts single horizontal line
CPU \textit{sleep} com \textit{timer} \textit{on} & 0.054 mW \\ % inserting body
CPU activo,\textit{ radio }\textit{off} & 36 mW \\
CPU activo, \textit{radio idle listening }& 66 mW \\
CPU activo, \textit{radio TX/RX }& 117 mW \\
Potência Máxima (CPU activo, radio TX/RX + flash write) & 165 mW \\ [1ex] %
%[1ex] adds \hline %inserts single line
\end{tabular}
\label{table:mica2_powerops} % is used to refer this table in the text
 \caption{Consumo de Energia \textit{Mica2} - Operação Tipica
(origem:\cite{SNMuseum})} % title of Table
\end{table*}
\paragraph{Sistemas de processamento}
O sistema de processamento é um componente essencial num \textit{mote}
\cite{Holger_Karl_protocols_andarchs_wsn}. É responsável por recolher
informação de todos os sensores do nó processá-la em conformidade, tem ainda de
tratar a informação recebida de outros nós vizinhos. Toda o conjunto de
processamento pode ser realizado nas várias arquitecturas representando um
\textit{trade-off} entre desempenho, flexibilidade, performance, custo e
consumo de energia. Á semelhança do que acontece com os processadores de
computadores convencionais existem microprocessadores genéricos que podem ser
aplicados nas mais variadas aplicações, em especial estes processadores podem
entrar em modos de consumo reduzido (passando para o estado \textit{sleep})
quando não estão a efectuar processamento. Dois dos processadores mais
utilizados nas redes de sensores actuais são os da tecnologia Atmel Atmega 128L
\cite{atmel} e da Texas Instruments o controlador TI MSP430 \cite{TIMSP430}

\paragraph{Sistemas de comunicação}
Este sistema é o responsável pela transferência de dados entre diversos nós de
uma rede, no caso das RSSF, este sistema é de radio frequência que permite
dispor de uma rede sem necessidade de infraestrutura de cabos. A
rádio-frequência permite ter bom alcance de comunicação com boas taxas de
transferência, bem como equilibrar o consumo de energia perante existência de
erros. Assim para o uso efectivo deste tipo de comunicação é necessário
escolher bem a gama de frequência de operação que tipicamente se situam entre
as gamas 433 Mhz e 2.4Ghz.

Componente ainda fundamental é a existencia de transmissores e receptores
\footnote{No caso da implementação em RSSF, as plataformas incorporam num
mesmo componente as duas funções, transmissão e recepção, estes são denominados
por \textit{transceivers}}nos
nós. Estes têm a função de transformar uma cadeia de bits, vindas do
processador, em ondas electromagnéticas. Os estados pelos quais passam estes
compontes são os seguintes e estão associados essencialmente ao
consumo de energia: a trasmitir\footnote{o trasmissor está activo e a emitir
dados}, a receber\footnote{O receptor está activo e a receber dados},
\textit{idle}\footnote{Está livre para  receber dados, note-se que alguns
componentes de comunicação estão activos e outros estão desligados},
\textit{sleep}\footnote{A maior parte dos componentes de comunicação estão
desligados}.
Alguns dos sistemas de rádio existentes nas redes de sensores são os seguintes:
Xemics XE1205 \cite{XEMICS XE1205}, Chipcon 2420 (com chipset para
802.15.4) \cite{CHIPCON2420} 
\paragraph{Sistemas Operativos}
Os sistemas operativos (SO's) para as RSSF são menos complexos do que os
restantes SO's comuns para PC's. Esta especificidade deve-se, essencialmente às
limitações impostas pelas plataformas de execução, os \textit{motes}. Por
exemplo, as aplicações para RSSF não são interactivas daí não haver
necessidade de implementar interfaces gráficas nestes SO's. 
De seguida apresentam-se alguns sistemas operativos com vista a contribuir para
a compreensão do estado da arte nesta componente das RSSF.
\begin{description}
 \item[TinyOS\cite{tinyos}] Sistema operativo livre e de código aberto,
desenvolvido pela Universidade da California, Berkeley e implementado em nesC
(uma extensão da linguagem C) muito optimizado para as limitações de memória
existentes nas RSSF. É composto por diversos componentes, alguns representam
abstracções de \textit{hardware} que se ligam por intermédio de interfaces. O
modelo de execução orientado por eventos possibilita uma maior precisão na
gestão de energia, ainda assim tem grande flexibilidade no escalonamento dos
eventos gerados pelo ambiente real, que como se sabe são de natureza muito
imprevista.
 \item[Contiki\cite{Contiki}] Sistema operativo livre e de código aberto,
implementado em C, e tal como o TinyOS é orientado por eventos. As aplicações
podem ser carregadas e descarregadas em tempo de execução. Os processos deste
SO usam uma \textit{threads} leves, denominadas por protothreads que
proporciona um estilo de programação  \textit{threadlike} em cima do
\textit{kernel} orientado a eventos. Uma das inovações é a possibilidade de com
este SO se ter um modelo \textit{multithreading} por processo bem como um
mecanismo de comunicação entre processos usando mensagens.
 \item[Nano-RK\cite{nanork}] Sistema operativo desenvolvido na universidade de
Carnegie Mellon, o seu \textit{kernel} é baseado em execução em tempo real com 
\textit{multithreading } preemptivo. Assim é possivel ao \textit{kernel}
controlar que processos têm acesso ao CPU, com a divisão em fracções de tempo a
que cada processo acede ao CPU, à rede e aos sensores.
 \end{description}

\paragraph{Exemplos de Plataformas (\textit{motes})}
De forma breve apresentam-se algumas das implementações das plataformas usadas
nas RSSF, vários são os fabricantes e as caracteristicas que as distinguem com
a possibilidade de serem usadas nas mais variadas aplicações.
A tabela seguinte visa resumir várias plataformas:

{
\newcommand{\mc}[3]{\multicolumn{#1}{#2}{#3}}
\begin{table}[ht]
\centering
\begin{scriptsize}
 \begin{tabular}[]{|l||lllll}\cline{1-6}
\mc{6}{|c|}{\textbf{Características de Plataformas de RSSF}}\\\cline{1-6}
& \mc{5}{|c|}{\textbf{\textit{Motes}}}\\\hline\hline
\mc{1}{|c||}{\textbf{Características}} & \mc{1}{|c|}{\textbf{Mica2}} &
\mc{1}{c|}{\textbf{MicaZ}} & \mc{1}{c|}{\textbf{TelosB}} &
\mc{1}{c|}{\textbf{SunSpot}} & \mc{1}{c|}{\textbf{BTNode Rev3}}\\\hline

Micro Controlador & \mc{1}{c|}{Atmel AVR} & \mc{1}{c|}{12} & \mc{1}{c|}{13} &
\mc{1}{c|}{14} & \mc{1}{c|}{15}\\\hline
Energia & \mc{1}{c|}{2xAA / 2000 mAh} & \mc{1}{c|}{22} & \mc{1}{c|}{23} &
\mc{1}{c|}{24} &
\mc{1}{c|}{25}\\\hline
Memória & \mc{1}{c|}{31} & \mc{1}{c|}{32} & \mc{1}{c|}{33} & \mc{1}{c|}{34} &
\mc{1}{c|}{35}\\\hline
Comunicação & \mc{1}{c|}{Chipcon CC1000/310 MHz } & \mc{1}{c|}{42} &
\mc{1}{c|}{43} & \mc{1}{c|}{44}
& \mc{1}{c|}{45}\\\hline
Sensores/Actuadores & \mc{1}{c|}{51} & \mc{1}{c|}{52} & \mc{1}{c|}{53} &
\mc{1}{c|}{54} & \mc{1}{c|}{55}\\\hline
\end{tabular}
\end{scriptsize}
\caption{Comparação de Características de Plataformas de RSSF (Nós Sensores)}
\end{table}\label{tab:Caracterisiticas_motes}
}%




