\section[Avaliação e prova de conceito]{Avaliação e prova de conceito} 
Nesta secção pretende-se apresentar o trabalho desenvolvido para a prova de conceito do simulador, que permitiu aferir das capacidades de que este possuí como ferramenta de auxilio ao estudo sistemático de protocolos de encaminhamento de dados em RSSF.
\subsection[Mecanismo de injecção de ataques]{Mecanismo de injecção de ataques}  
Para se poder proceder à avaliação dos comportamentos dos protocolos de encaminhamento de dados face a ataques é necessário dotar a plataforma de uma forma expedita de alteração de modo de execução dos sensores perante a distribuição da rede. A forma encontrada para garantir esta funcionalidade é a de permitir a alteração, em tempo de execução da plataforma, da camada de encaminhamento de um sensor. Ou seja, entende-se por introdução de um comportamento de ataque, o facto de se alterar no protocolo de encaminhamento o seu normal funcionamento. 

Veja-se o seguinte exemplo, 
\subsection[Implementação da prova de conceito]{Implementação da prova de conceito}  
Uma vez que a contribuição principal é a concepção de uma plataforma de simulação que permita a avaliação de protocolos de encaminhamento de dados em RSSF, nomeadamente no que concerne com a segurança, torna-se pertinente a implementação de algoritmos que permitam atestar da usabilidade e da utilidade desta plataforma para o estudo desta temática.
Assim, o desafio proposto foi a implementação de dois protocolos de encaminhamento de dados mais representantes do estado da arte na segurança de RSSF. Este protocolos, já apresentados no contexto do estudo para a elaboração deste trabalho são o INSENS  e o Clean-Slate cujo o aspecto mais pertinente que possuem é a implementação de mecanismos de resistência a intrusão. Apresentam-se de seguida algumas considerações relacionadas com a sua implementação com recurso à plataforma concebida. 
\subsubsection[Implementação dos protocolos de encaminhamento]{Implementação dos protocolos de encaminhamento} 
\paragraph[]{Protocolo Clean-Slate} 

\paragraph[]{Protocolo INSENS} 
