\chapter[Prova de Conceito da Plataforma]{Prova de Conceito da Plataforma}

Uma vez implementada a plataforma de simulação é necessário submete-la a uma
utilização dirigida para o fim para o qual foi concebida. Tendo isto em
atenção, este capítulo apresenta a implementação de dois protocolos de
encaminhamento de dados em RSSF. O primeiro trata-se de um protocolo simplista,
encaminhamento por \textit{inundação }, que visa, fundamentalmente, demonstrar a
facilidade de implementação de um primeiro protocolo e ao mesmo tempo servir de
termo de comparação com um protocolo seguro. O segundo protocolo, é um
protocolo de encaminhamento seguro de referência, o INSENS\cite{INSENS}.
Esta implementação, visa, não só provar que é possível implementar, avaliar e
experimentar protocolos de especificação mais complexa, mas também contribuir
com uma análise critica deste protocolo em critérios de segurança e no seu
impacte nas propriedades que se podem avaliar com recurso à plataforma de
simulação.

Com a implementação destes dois protocolos, este capítulo permite,
adicionalmente, descrever uma metodologia para a implementação de
protocolos de encaminhamento usando a API concebida. Deste modo, é possível
retirar o máximo partido da plataforma com o objectivo de estudar estes
protocolos.

\section{Implementação de Protocolo de encaminhamento genérico}
Como já foi referido para efeito de comparação de algumas das propriedades em
avaliação foi desenvolvido um primeiro protocolo mais simples que implementa o
encaminhamento por inundação (\textit{flooding}). Este protocolo tem grande
complexidade de funcionamento, uma vez que a única restrição para a propagação
de mensagens é a garantia de não repetição de mensagens. 

A implementação de um qualquer protocolo pode ser divida em duas componentes:
1) a componente lógica, associada ao funcionamento do protocolo 
2) a componente arquitectural, associada à integração na plataforma.
\subsection{Componente Lógica}
Para esta componente é necessário identificar as entidades principais de
especificação do protocolo. Entidades estas que serão comuns a qualquer
protocolo que se pretenda implementar, e que se apresentam a seguir:

\begin{enumerate}
 \item Message: Entidade que representa a unidade mínima de envio/recepção.
Contém uma estrutura genérica suficiente para gestão da informação manipulada
de forma transparente pelo simulador. No entanto, trata a informação
transportada como um vector de bytes assemelhando-se com a realidade de um
pacote de comunicação;
\item Node: Cada protocolo deverá ter a especialização de uma entidade do tipo
Node. Permitirá que o comportamento desta entidade possa ser especifica para o
protocolo implementado (por exemplo, alteração de cores, tamanho ou
inicialização de dados);
\item RoutingLayer: A entidade principal uma vez que será esta que contém a
lógica do protocolo e que deverá respeitar algumas especificações da API para
que a sua integração com o simulador seja adequada;
\item Application: Representa a camada aplicacional que será suportada em
termos de encaminhamento pelo protocolo implementado.
\end{enumerate}
Na figura seguinte observa-se a estrutura do protocolo de inundação criada com
base na lógica inerente ao protocolo. 
\input{pic_protocol_struct} 


\subsection{Componente Arquitectural}
Na componente de integração é necessário criar uma entidade que integra/define
quais as camadas existentes num sensor genérico de um protocolo essa entidade é
mapeada a partir de um padrão de \textit{factory}. Padrão este que é consumido
pela plataforma para criação de sensores a quando da sua distribuição na área
de trabalho. Esta entidade durante a criação dos nós será ainda complementada
com informação referente a parâmetros do modelo de energia.
Na figura seguinte pode-se observar a simplicidade desta entidade e a forma de
integração.
\input{pic_node_factory} 
\section{Implementação de Protocolo de Encaminhamento Seguro em RSSF}
\subsection{Fase de desenho dos algoritmos baseado
nas especificações}\label{sec:impl_protocolos}
No início desta fase, foi necessário re-aprofundar o funcionamento do
algoritmo a implementar, conhecendo e identificando cada mecanismo/técnica
especificados, de modo a que se pudesse, dentro do possível, generalizar
operações ou interfaces, com vista à reutilização para outros algoritmos,
contribuindo para a API genérica de implementação de protocolos de
encaminhamento.



  