\subsection{Ataques ao Encaminhamento} \label{ataques_encaminhamento}
Apesar de existirem ataques que podem ser dirigidos a qualquer uma das camadas da pilha da RSSF, nesta
secção apresentam-se os ataques relacionados com a camada de rede, responsável pelo
encaminhamento de dados. Os protocolos de encaminhamento em MANETs \cite{Corson1999} e em RSSF, de
uma forma geral, decompõe-se em três fases: descoberta dos caminhos, selecção dos caminhos e
manutenção da comunicação pelos caminhos seleccionados. Os ataques a um algoritmo de encaminhamento,
normalmente, podem explorar as vulnerabilidades de cada uma destas fases de forma específica. Em
seguida, os ataques são associados à fase do protocolo em que se podem desencadear e são
apresentadas, também, as contra-medidas que permitem mitigá-los.
\subsection{Ataques à organização da rede e descoberta de nós} \label{sect:subsec_ataq_org_rede}
Nos protocolos do tipo \textit{table-driven} \cite{al-karaki_routing_2004}, após a descoberta dos
nós vizinhos é necessário recolher informação para a construção das tabelas
de encaminhamento. No entanto, em protocolos do tipo \textit{on-demand}
\cite{al-karaki_routing_2004}, esta fase é desencadeada em cada início de transmissão. Este
funcionamento corresponde à organização e descoberta de nós numa RSSF.
\begin{descriptionNoIndent}
\item[Falsificação de Informação de Encaminhamento]
Este ataque tem impacte na formação da rede e na descoberta dos nós. Induz a criação de entradas
incorrectas nas tabelas de encaminhamento, podendo também fazer com que estas fiquem lotadas e
inválidas. Nos protocolos \textit{on-demand}, o impacte pode ser menor, uma vez que obriga o 
atacante a injectar informação errada a cada ciclo de transmissão. Outro ataque que causa
estes mesmos efeitos é realizado por nós atacantes que inundam a rede com pacotes do tipo
\textit{Route Request} (RREQ), pondo em causa a disponibilidade da rede.
\item[Ataques \textit{Rushing}]
O \textit{Rushing attack} \cite{Rushing_attacks_perrig} é definido pela exploração, por parte do
atacante, de uma janela de tempo para responder a um pedido de caminho para um destino. Este ataque
é efectivo quando um protocolo (ex:
AODV \cite{Perkins1999}) aceita a primeira resposta que recebe \textit{Route
Reply} (RREP).
Explorando isto, o atacante é sempre um candidato a ser o próximo encaminhador, uma vez que não
respeita temporizadores nem condições de resposta, podendo depois influenciar o estabelecimento das
rotas.
\end{descriptionNoIndent}
\subsubsection{Contra-medidas}
Os mecanismos de autenticação fazem com que ataques de falsificação de informação ou de inundação
de RREQ sejam minimizados. Os nós da rede podem partilhar chaves simétricas (par-a-par) como forma
de autenticar as mensagens de dados e controlo do encaminhamento (RREQ e RREP). Desta forma, o
atacante, não possuindo as chaves necessárias para a comunicação, não poderá
participar no protocolo.

Para fazer face a ataques de \textit{Rushing}, alguns autores \cite{Rushing_attacks_perrig}
apresentam dois mecanismos de defesa: reenvio aleatório de RREQ
(\textit{Randomized RREQ Forwarding}) e detecção segura (\textit{Secure
Detection}). No primeiro caso, cada nó
intermédio guarda  um conjunto de mensagens RREQ, escolhendo depois,
aleatoriamente, um para reenviar.
Ainda assim, pode ser seleccionada uma mensagem RREQ maliciosa, daí a existência do segundo
mecanismo, que permite a autenticação de mensagens entre dois nós, garantindo que estas pertencem a
nós legítimos. Outros mecanismos passam pela selecção de mais do que uma resposta (permitindo que a
mensagem seja enviada por outro caminho) ou pela colecção de várias respostas (escolhendo,
aleatoriamente, uma para responder).
\subsection{Ataques ao estabelecimento de rotas} \label{sect:subsec_ataq_est_rotas}
Os ataques desencadeados nesta fase aumentam a probabilidade de um atacante pertencer a uma rota.
Estabelecida a rota através de si pode alterar as mensagens ou agir de forma a desencadear ataques
na fase de manutenção de rotas.
\begin{descriptionNoIndent}
\item[\textit{HELLO Flooding}]
Este ataque explora os protocolos que se anunciam aos vizinhos, emitindo
mensagens de \textit{HELLO} \cite{Survey_wsn_Sec_issues,Karlof2003}.
Os protocolos baseados na localização podem ser vulneráveis a este ataque, uma vez que, com um
dispositivo do tipo \textit{laptop-class} \cite{Karlof2003}, que possua um alcance rádio
suficientemente potente para cobrir toda a rede, é possível anunciar-se a todos os nós como vizinho,
forçando a informação a fluir através dele.
\item[Ataque \textit{Sinkhole}]
No ataque \textit{sinkhole} \cite{Sinkhole_attack}, o atacante, induz os nós da rede a fazerem
passar a informação por dele. Assim, anuncia-se aos nós vizinhos,  como tendo boa comunicação com o
nó \textit{sink}, tornando-se, assim, um ponto de passagem da informação. O ataque é realizado
enviando pacotes de RREQ, alterando a origem e aumentando o número de sequência, como forma de
garantir que esta informação se sobrepõe a qualquer informação legítima. Assim,
um atacante poderá participar num número elevado de rotas, podendo alterar ou encaminhar,
de forma selectiva,  a informação. Os protocolos \textit{table-driven} são vulneráveis a estes
ataques, enquanto os protocolos baseados em localização não o são, no caso das suas rotas serem
estabelecidas \textit{on-demand} \cite{Karlof2003,Survey_wsn_Sec_issues,Attaks_defenses_sec_in_wsn}.
\item[Ataque \textit{Wormhole}]
Neste tipo de ataque, apresentado por Perrig \textit{et al} \cite{Wormhole_perrig}, dois nós
maliciosos colaboram para a realização do ataque. Os atacantes estabelecem uma ligação (em geral, de
melhor qualidade) para comunicarem entre si, permitindo a um nó malicioso capturar pacotes ou partes
de pacotes e enviá-los pela ligação privada para o outro atacante, noutro extremo da rede. Este
ataque é particularmente eficaz em
redes RSSF baseadas em localização que, caso sejam comprometidas, não conseguirão
estabelecer caminhos maiores do que dois \textit{hops}
\cite{perrig_survey_ad_hoc,Survey_wsn_Sec_issues}.
Para além disso, os atacantes transformam-se em nós muito solicitados, pois
apresentam-se aos outros nós como tendo uma melhor ligação e estando a menor
distância do destino.
\item[Ataque \textit{Sybil}]
Este ataque foi definido como uma acção que permitia atingir os mecanismos de redundância
em armazenamento distribuído em sistemas ponto-a-ponto \cite{Douceur2002}. Outra
definição que surge, agora associada às RSSF, é a que o define como ``um dispositivo malicioso que
ilegitimamente assume múltiplas entidades'' \cite{sybil_perrig}. Com estas definições e, devido à sua
taxonomia, é um ataque bastante efectivo contra protocolos de encaminhamento
\cite{Karlof2003}, em particular, nos protocolos que adoptam múltiplos caminhos,
o que permite que um nó assuma
múltiplas identidades, ocultando o facto de os dados estarem a passar por um
único nó malicioso
\cite{Survey_wsn_Sec_issues,Attaks_defenses_sec_in_wsn}.
\end{descriptionNoIndent}
\subsubsection{Contra-medidas}
Uma das formas de prevenir um ataque HELLO \textit{flooding }\cite{Karlof2003} é a implementação de
mecanismos de resposta (\textit{acknowlege}) a anúncios HELLO. Desta forma, caso o meio de
comunicação do atacante cubra toda a rede, um nó legítimo, que não o alcance e, portanto, não receba
a  resposta, não considerará o anúncio como válido.  É possível  proceder à autenticação da
mensagem, certificando-a numa entidade central que, ao detectar que um nó se anuncia como vizinho de
muitos outros nós, toma precauções, repudiando o nó perante a rede \cite{Survey_wsn_Sec_issues}.

Alguns autores têm vindo a desenvolver algoritmos que visam a detecção de ataques do tipo
\textit{Sinkhole} \cite{Sinkhole_attack}. Um desses mecanismos é o \textit{Sinkhole
Intrusion Detection System} (SIDS) \cite{Sinkhole_attack}, orientado para a detecção destes ataques
ao protocolo DSR \cite{DSR}. Este sistema propõe três mecanismos de detecção: i)
Descontinuidade de números de sequência (tendo em conta que um atacante tentará usar números de
sequência muito grandes, um nó pode identificar os que crescem rapidamente ou os que não
respeitam uma ordem crescente, considerando-os um ataque); ii) Verificação de pacotes (os
vizinhos podem certificar a origem dos pacotes enviados por um nó. Isto será difícil de
realizar nos pacotes atacantes, uma vez que a origem é alterada. Assim, se circularem muitos pacotes
não certificados poder-se-á detectar que a rede está sob ataque); iii) Número de caminhos
a passar por um nó (cada nó pode observar a sua tabela de encaminhamento e detectar que existem
muitos caminhos a passar pelo mesmo nó, logo pode estar na presença de um ataque
\textit{Sinkhole} \cite{Survey_wsn_Sec_issues,Attaks_defenses_sec_in_wsn}).
A utilização de chaves ponto-a-ponto, como forma de garantir que a informação dos pacotes
é legítima, evita que um atacante altere dados da mensagem (origem e número de
sequência) \cite{SIGF,INSENS}.

A utilização de \textit{packet leashes} \cite{packet_leashes_perrig} permite mitigar o ataque
\textit{wormhole}. Assim, existem dois tipos de condições para se aceitar os pacotes vindos de uma
origem: a localização e o tempo. A primeira permite que um nó receptor, conhecendo a
localização da origem, saiba se um pacote atravessou a rede por um \textit{wormhole}, calculando
a distância entre os dois pontos. O segundo baseia-se, essencialmente, no tempo de transmissão
do pacote, exigindo, então, a sincronização de relógios. Se for muito rápido a chegar ao destino, este
nó assume que está perante um ataque de \textit{wormhole}. A implementação de encaminhamento por
múltiplas rotas, também, permite fazer face a ataques \textit{wormhole} \cite{clean_slate}.

Para o ataque \textit{sybil}, são
possíveis dois esquemas de protecção \cite{sybil_perrig,Survey_wsn_Sec_issues}:
i) \textit{Radio resource testing} (cada vizinho só pode transmitir num
canal, seleccionando um canal para receber e enviar uma mensagem. Os nós que não
responderem são
tratados como falsos, ao nível MAC); ii) \textit{Random key distribution} (usando um modelo de
\textit{key-pool}, são atribuidas $n$ chaves de um conjunto de $m$. Se dois nós partilharem $q$
chaves então estarão em condições de comunicar de forma segura. Uma função de dispersão, com base no
identificador do nó, permite gerar chaves, evitando que um nó possa conhecer uma grande parte das
chaves). A noção de reputação dos nós vizinhos pode também permitir detectar comportamentos
incorrectos de atacantes \textit{sybil} \cite{SIGF} ou, alternativamente, realizar o anúncio dos
vizinhos de forma autenticada \cite{clean_slate}.
\subsection{Ataques à manutenção de rotas} \label{sect:subsec_ataq_manut_rotas}
\begin{descriptionNoIndent}
\item[Ataque \textit{Blackhole}]
No ataque \textit{blackhole} \cite{HongmeiDeng2002}, o atacante intercepta os pacotes destinados ao
nó/área alvo de ataque, informando a origem de que se trata de um caminho de melhor qualidade ou a
menor distância, forçando todo o tráfego, dirigido ao destino, a circular
através dele. Assim, um
nó malicioso intermédio, pode anunciar-se com um caminho melhor, apesar de não ter sequer caminho
para o destino, originando um ``vazio'' e interrompendo o processo de comunicação
\cite{Survey_wsn_Sec_issues,Attaks_defenses_sec_in_wsn}.
\end{descriptionNoIndent}
\subsubsection{Contra-medidas}
Para mitigar os ataques de \textit{blackhole} existem várias propostas
 \cite{blackhole_adhoc,Attaks_defenses_sec_in_wsn,HongmeiDeng2002}, das quais se destacam as
que implementam os seguintes mecanismos: i) Confirmação do destino, em que é enviada uma mensagem
de ACK por cada mensagem recebida, pelo caminho inverso; ii) Definição de
limites de tempo de recepção das mensagens de ACK ou de mensagens de
falha; iii) Mensagens de falha, geradas quando um nó intermédio detecta o fim do
temporizador de ACK; iv) Caminho definido pela origem, significando que, em cada pacote, é indicado,
pela origem, o caminho seguido até ao destino. Os mecanismos que não se baseiem em informação
qualitativa do caminho também permitem resistir a estes ataques \cite{clean_slate}.
