\newpage
\section{ Discussão e Resumo do Trabalho Relacionado}
As RSSF representam um enorme desafio para a investigação de sistemas e
protocolos de segurança. As características que as tornam uma mais-valia para a operação em
ambientes remotos, apresentam-se, simultaneamente, como as suas maiores vulnerabilidades, em termos de
segurança. Este paradoxo é contornado com mecanismos de segurança inovadores e que se distinguem
dos existentes nas redes convencionais. Assim, passada em revista as diversas
dimensões abarcadas por esta dissertação (protocolos de encaminhamento seguro
em RSSF e plataformas de simulação de RSSF), importa apresentar uma visão
crítica do trabalho relacionado.

Na \tablename{ \ref{tab:tabela_ataques_contramedidas}} apresenta-se uma visão estruturada
das contra-medidas que permitem mitigar ou diminuir o impacte dos ataques nas RSSF. O uso de
criptografia simétrica é predominante, uma vez que representa uma forma de garantir propriedades, tais
como, confidencialidade, autenticidade e integridade. O uso de funções de dispersão de um sentido
permite verificar a integridade e, aliado ao uso de ``desafios''\footnote{Números sequenciais, cuja
sequência depende da aplicação de uma função $f^n(x)=C$, $n$ vezes, por forma a obter $C$
(\textit{challenge})}, permite garantir a frescura das mensagens, a um custo computacional reduzido.
É de salientar que as implementações destes mecanismos são optimizadas para a redução dos custos
computacionais e de comunicação. Esta tabela propicia uma visão mais actualizada das contra-medidas
face aos ataques referenciados no modelo de adversário, fruto da consolidação do trabalho
relacionado.
\input{tab_ataques_contramedidas}
Tendo em conta as contra-medidas apresentadas, cabe analisar, comparativamente,
os algoritmos e a capacidade de resistir aos ataques definidos no modelo de
adversário. Assim, na \tablename{ \ref{tab:ataques_vs_protocolos}}, estão
marcados com o símbolo \checkmark os ataques defendidos por cada protocolo
estudado, sendo que os marcados com \texttimes\ não defendem ou só o
fazem em condições especiais. 

O protocolo SIGF distingue-se dos demais protocolos estudados, particularmente pela sua origem (extensão
do IGF) e por ser baseado em localização. Esta característica é específica para determinadas
aplicações e obriga à existência de dispositivos especializados nos \textit{motes}. Para além disto,
é particularmente indicado para a monitorização de eventos, cuja ocorrência é espaçada no tempo. Por
ser configurável, faz com que se adapte consoante o grau de ameaça, aumentando os custos
de operação com o aumento da ameaça.

Os protocolos Clean-Slate e INSENS, não necessitam de conhecimento de
localização, diminuindo a complexidade da plataforma de rede. Estes protocolos,
devido às características que os definem, são excelentes candidatos a um estudo
comparativo.  Distinguem-se na utilização da uma estação base como
unidade central de encaminhamento, no INSENS. Contrariamente, o Clean-Slate
tem uma abordagem completamente distribuída. A questão que se levanta, no
INSENS, prende-se, essencialmente, com o impacte no consumo energético dos nós
próximos (a um \textit{hop}) da estação base, uma vez que esta encaminhará todo
o tráfego da rede. 
\input{tab_protocolos_ataques}
Ambos os protocolos implementam resiliência à intrusão. Uma das diferenças é que
o Clean-Slate tem uma acção preventiva, correspondente à detecção dos nós
maliciosos (replicados). Além disso, faz encaminhamento multi-rota, o que
minimiza o impacte dos intrusores que resistam à detecção. No caso do INSENS,
apenas existe um mecanismo redundante multi-rota. 

Em relação aos ataques que podem ser direccionados a cada um dos protocolos, é
importante realçar o ataque \textit{sybil}, como um caso de difícil resolução,
quando este deriva de uma intrusão, em que um atacante obteve as chaves
necessárias para se poder anunciar com qualquer uma
das identidades que assumir. Assim, a resistência a este ataque, por parte dos
protocolos estudados, não leva em conta este modo de intrusão, porque assume que
cada atacante não tem todas as chaves necessárias para se
autenticar com falsas identidades e que, como tal, pode ser detectado.
\input{tab_simuladores_criterios}
Por fim e sendo a análise de ambientes de simulação um dos focos do trabalho relacionado,
apresenta-se na \tablename{ \ref{tab:Criterios_vs_ambientes}} a sua sistematização, contrapondo os
critérios aos ambientes estudados. Como uma primeira nota, deve-se salientar que,
tendo em vista a concepção de uma plataforma de simulação, a observação dos critérios de
\textit{software} para a selecção de um simulador base teve um peso bastante grande, nomeadamente
no que se refere à capacidade de extensibilidade reflectida na simplicidade.

Perante a necessidade de seleccionar um ambiente que vise alcançar os objectivos
da dissertação, esta selecção recaiu, no simulador JProwler. A sua simplicidade
é uma mais valia, uma vez que, sendo composto por nove classes, bem
documentadas, é de mais fácil extensibilidade quanto à implementação das
funcionalidades requeridas na plataforma concebida. Cada componente de um nó
sensor é mapeado numa classe abstracta. O modelo de comunicação é inspirado no
Mica2 com a gestão de eventos baseada no TinyOS \cite{tinyos}, o que o torna, do
ponto de vista da sua aproximação à realidade, bastante vantajoso. É certo que
algumas funcionalidades tiveram de ser implementadas de raiz, como é o caso do
módulo energia (existente no ShoX) ou gestão de topologias (existente no ShoX e
no Freemote), o que permitirá desenvolver modelos que podem ser bem integrados
de forma observar-se melhor as propriedades desejadas. O caso da emulação
(existente no Freemote) não é um requisito mandatório da plataforma. Logo, a sua
utilização não se apresenta como uma mais-valia, face aos aspectos menos
positivos. O Freemote assenta sobre uma interacção cliente/servidor, o que torna
difícil a depuração de erros. Possui um modelo de comunicação demasiado básico,
não incorporando atenuações do meio ambiente, o que inviabiliza a sua selecção.
O J-Sim é realmente uma plataforma poderosa, mas a sua dimensão obrigaria a um
esforço adicional, demasiado grande, na medida em que necessitaria de ver
desenvolvido muitos dos seus módulos de raiz.

Desta forma, perante a maior complexidade de algumas plataformas, o JProwler
constitui uma base simples, eficiente e, simultaneamente, com capacidade para
ser enriquecida, de forma a integrar a plataforma de simulação. Ainda assim,
alguns dos conceitos presentes nos outros simuladores prestaram significativos
contributos conceptuais para o resultado final da plataforma concebida no
âmbito desta dissertação.

%No âmbito dos modelos de energia desenvolvidos para sistemas de simulação
%\cite{powertossim,omnet++,swanenergymodel}, os estudos conhecidos apresentam
%diversas abordagens mais ou menos relaxadas no que respeita ao cálculo do
%consumo energético. Por um lado, alguns modelos, por estarem muito próximos da
%plataforma fisica, como é o caso do PowerTossim\cite{powertossim}, conseguem
%obter um valor aproximado dos custo dos ciclos de relógio permitindo obter
%alguma acuidade no valores referentes a este tipo de eventos. Outros sistemas
%como o caso do modelo OMNET++\cite{OMNET++} começam por assumir 