\subsection[Avaliação de cobertura]{Avaliação de cobertura} 
Uma vez caracterizado o que se entende por cobertura de uma rede no
\chaptername{\ref{cap:Plataforma}}, importa apresentar a implementação deste
componente de avaliação  

Para a implementação do módulo de avaliação de cobertura foi necessário definir 
o que entende por cobertura de uma rede no âmbito das RSSF. Considera-se a
cobertura como a capacidade de um qualquer nó comunicar com pelo menos um
vizinho. Esta cobertura quando comparada com a cobertura física, determinada
pelo modelo de radio  permite estabelecer uma base de comparação para os
protocolos. Este módulo pode ainda ser associado à capacidade de avaliar a
fiabilidade da rede, uma vez que uma rede está logicamente coberta se as
mensagens consegue percorrer um determinado percurso até à estação base da
rede. 
Assim, pretende-se que a utilização deste módulo seja o mais transparente
possível  para isso, a ùnica especificação que se espera que seja implementada
visa a implementação de um conjunto de interfaces aos quais se atribui uma
semântica especializada ( conforme o protocolo implementado e que deseja ver
avaliado nesta propriedade) . Depois da rede atingir o ponto de estabilização
com o estabelecimento das rotas é possível  avaliar a cobertura de forma
automática por parametrização do módulo.

Na figura seguinte apresenta-se o diagrama que mostra a interacção dos diversos 
componentes envolvidos no modelo de avaliação de cobertura:



\subsubsection[Funcionamento do módulo de avaliação de cobertura]{Funcionamento 
do módulo de avaliação de cobertura} 
MOSTRAR CÓDIGO


\subsubsection[Recolha de dados e análise de resultados]{Recolha de dados e 
análise de resultados} 

Depois de executados a geração de dados, é possível 



 

Para o uso do modulo de cobertura foram definadas algumas especificações.
Estas especificações passam pela implementação de um conjunto de interfaces que
fornecem ao Instrumento de Medição de cobertura da rede a informação que se
pretende avaliar.

Para iniciar definimos o que se entende por cobertura da rede. A cobertura
de uma rede pode ser definida de duas formas: Total e Parcial. Com a cobertura
Total pretende-se medir a capacidade de uma mensagem chegar de um ponto da
rede a qualquer outro onde esta informação seja necessária, permitindo estabele-
cer um ponto de comparação com o melhor caso que será o flooding. A cobertura
parcial caracteriza-se pela capacidade de um nó conseguir enviar para os seus
vizinhos uma mensagens e receber dele o ACK, permitindo comparar com cobertura
fisica definada pela componente radio. A caracterização do módulo visa a
extrapolação destes valores de cobertura a partir de uma amostra da rede e não
da totalidade da rede, ainda que isto possa ser conseguido escolhendo N - 1 nós
como geradores de informação e 1 nó como colector de informação.
Note-se que estes módulos foram concebidos para serem utilizados na avaliação de
protocolos de encaminhamento de dados em RSSF