\resumo
As redes de sensores sem fios (RSSF) são uma tecnologia emergente e de grande interesse para
diferentes aplicações. São constituídas por pequenos dispositivos que cooperam entre si e se
auto-organizam, podendo formar uma rede de larga escala, com milhares de nós, que cobrem uma área
geográfica de grande dimensão. O funcionamento autónomo dos dispositivos e a característica de
auto-organização da rede, no seu conjunto, apresentam alguns desafios relacionados com a segurança,
nomeadamente no que concerne à segurança dos dados processados e encaminhados ao longo da rede.
 
O trabalho a realizar pretende contribuir para o estudo das condições de segurança e robustez dos
mecanismos e protocolos de encaminhamento para RSSF. Para o efeito
pretende-se que este estudo se realize a partir de um modelo sistémico de avaliação e comparação
experimental de protocolos, a partir de uma plataforma de simulação que permita avaliar a sua
operação em condições próximas de condições de operação real. A plataforma de simulação será dotada
das ferramentas e componentes necessários à avaliação experimental de protocolos de encaminhamento
seguro com tolerância a intrusões. Estes protocolos conjugam mecanismos e contra-medidas de defesa
contra ataques às comunicações, de tipologia inspirada no modelo de adversário de Dolev-Yao.
Cojugam ainda, mecanismos de prevenção de ataques específicos ao encaminhamento, podendo estes
ser desencadeados a partir da injecção ou da replicação de comportamentos incorrectos de operação,
em nós que tenham sido objecto de ataques por intrusão. 

Como contributo principal deste trabalho, destaca-se a concepção de um ambiente de simulação
inovador, uma vez que se pretendem implementar funcionalidades não encontradas nos sistemas de
simulação para as RSSF existentes. Este sistema possibilitará desenhar e avaliar
algoritmos de encaminhamento, concebidos para serem seguros e que constituem referências na
investigação recente. Esta avaliação estará centrada fundamentalmente na análise da eficácia dos
mecanismos de segurança previstos e, igualmente, na medida e na avaliação do impacte desses
mecanismos em relação ao consumo de energia, à fiabilidade, à latência e à resistência do protocolo
face às condições de cobertura e escala da rede. 
% Palavras-chave do resumo em Português
%\begin{keywords}
%Redes de sensores sem fios, protocolos de encaminhamento seguros, simulação
%de redes de sensores, ataque por intrusão
%\end{keywords}
% to add an extra black line
~\\ ~\\\rule{\textwidth}{0.2mm}


